{"data": [

{"paragraphs": [{"context": "Mbrojtja e Panthers dha vet\u00ebm 308 pik\u00eb, duke u renditur n\u00eb vendin e gjasht\u00eb n\u00eb lig\u00eb, nd\u00ebrsa kryeson gjithashtu NFL-n\u00eb n\u00eb nd\u00ebrprerje me 24 dhe duke u mburrur me kat\u00ebr p\u00ebrzgjedhje Pro Bowl. Trajtimi mbrojt\u00ebs i Pro Bowl, Kawann Short e udh\u00ebhoqi skuadr\u00ebn me 11 gola, nd\u00ebrsa gjithashtu detyroi tre goditje dhe rikuperoi dy. Shoku i linj\u00ebs Mario Addison shtoi 6 \u00bd thes. Linja e Panthers shfaqi gjithashtu fundin mbrojt\u00ebs veteran Jared Allen, nj\u00eb lojtar profesionist 5 her\u00eb i cili ishte lideri aktiv i shkarkimit t\u00eb karrier\u00ebs s\u00eb NFL me 136, s\u00eb bashku me fundin mbrojt\u00ebs Kony Ealy, i cili kishte 5 shkarkime n\u00eb vet\u00ebm 9 starte. Pas tyre, dy nga tre lojtar\u00ebt kryesor\u00eb t\u00eb Panthers u zgjodh\u00ebn gjithashtu p\u00ebr t\u00eb luajtur n\u00eb Pro Bowl: Thomas Davis dhe Luke Kuechly. Davis grumbulloi 5 thas\u00eb e gjysm\u00eb, kat\u00ebr goditje t\u00eb detyruara dhe kat\u00ebr nd\u00ebrprerje, nd\u00ebrsa Kuechly drejtoi ekipin n\u00eb goditje (118) detyroi dy goditje dhe ndaloi kat\u00ebr pasime t\u00eb tijat. Sektori dyt\u00ebsor i Carolina-s paraqiste sigurin\u00eb e Pro Bowl-it, Kurt Coleman, i cili udh\u00ebhoqi skuadr\u00ebn me shtat\u00eb nd\u00ebrhyrje t\u00eb larta n\u00eb karrier\u00eb, duke grumbulluar gjithashtu 88 goditje dhe mbrojt\u00ebsin e k\u00ebndit t\u00eb Pro Bowl-it, Josh Norman, i cili u zhvillua n\u00eb nj\u00eb qoshe mbylljeje gjat\u00eb sezonit dhe pati kat\u00ebr nd\u00ebrprerje, dy prej t\u00eb cilave. u kthyen p\u00ebr ulje.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 31, "text": "308"}], "id": "56beb4343aeaaa14008c925b", "question": "Sa pik\u00eb u dor\u00ebzua mbrojtja e Panterave?"}, {"answers": [{"answer_start": 531, "text": "136"}], "id": "56beb4343aeaaa14008c925c", "question": "Sa shkarkime n\u00eb karrier\u00eb kishte Jared Allen?"}, {"answers": [{"answer_start": 877, "text": "118"}], "id": "56beb4343aeaaa14008c925d", "question": "Sa goditje regjistroi Luke Kuechly?"}, {"answers": [{"answer_start": 160, "text": "kat\u00ebr"}], "id": "56beb4343aeaaa14008c925e", "question": "Sa topa ka nd\u00ebrprer\u00eb Josh Norman?"}, {"answers": [{"answer_start": 217, "text": "Kawann Short"}], "id": "56beb4343aeaaa14008c925f", "question": "Kush regjistroi m\u00eb shum\u00eb shkarkime n\u00eb ekip k\u00ebt\u00eb sezon?"}, {"answers": [{"answer_start": 135, "text": "24"}], "id": "56d6f3500d65d21400198290", "question": "Sa p\u00ebrgjime vler\u00ebsohen p\u00ebr mbrojtjen e Panthers n\u00eb 2015?"}, {"answers": [{"answer_start": 217, "text": "Kawann Short"}], "id": "56d6f3500d65d21400198291", "question": "Kush i udh\u00ebhoqi Panterat n\u00eb thas\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 160, "text": "kat\u00ebr"}], "id": "56d6f3500d65d21400198292", "question": "Sa lojtar\u00eb mbrojt\u00ebs t\u00eb Panthers u zgjodh\u00ebn p\u00ebr Pro Bowl?"}, {"answers": [{"answer_start": 160, "text": "kat\u00ebr"}], "id": "56d6f3500d65d21400198293", "question": "Sa goditje t\u00eb detyruara b\u00ebri Thomas Davis?"}, {"answers": [{"answer_start": 995, "text": "Kurt Coleman"}], "id": "56d6f3500d65d21400198294", "question": "Cili lojtar ka pasur m\u00eb shum\u00eb nd\u00ebrhyrje p\u00ebr k\u00ebt\u00eb sezon?"}, {"answers": [{"answer_start": 135, "text": "24"}], "id": "56d9992fdc89441400fdb59c", "question": "Sa nd\u00ebrprerje t\u00eb sezonit 2015 pati mbrojtja e Panthers?"}, {"answers": [{"answer_start": 564, "text": "Kony Ealy"}], "id": "56d9992fdc89441400fdb59e", "question": "Kush kishte pes\u00eb shkarkime n\u00eb n\u00ebnt\u00eb ndeshje si titullar i Carolina Panthers?"}, {"answers": [{"answer_start": 737, "text": "Luke Kuechly."}], "id": "56d9992fdc89441400fdb59f", "question": "Kush ishte drejtuesi i goditjes s\u00eb Panthers p\u00ebr 2015?"}, {"answers": [{"answer_start": 315, "text": "dy"}], "id": "56d9992fdc89441400fdb5a0", "question": "Sa p\u00ebrgjime sh\u00ebnoi Josh Norman n\u00eb 2015?"}]}, {"context": "Broncos mposht\u00ebn Pittsburgh Steelers n\u00eb raundin e divizionit, 23\u201316, duke sh\u00ebnuar 11 pik\u00eb n\u00eb tre minutat e fundit t\u00eb loj\u00ebs. Ata m\u00eb pas mund\u00ebn kampionin mbrojt\u00ebs t\u00eb Super Bowl XLIX, New England Patriots n\u00eb ndeshjen e kampionatit AFC, 20\u201318, duke nd\u00ebrprer\u00eb nj\u00eb pasim n\u00eb tentativ\u00ebn e konvertimit me 2 pik\u00eb t\u00eb New England me 17 sekonda t\u00eb mbetura n\u00eb or\u00ebn. Pavar\u00ebsisht problemeve t\u00eb Manning me nd\u00ebrprerjet gjat\u00eb sezonit, ai nuk hodhi asnj\u00eb n\u00eb dy ndeshjet e tyre t\u00eb playoff-it.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 17, "text": "Pittsburgh Steelers"}], "id": "56beb7953aeaaa14008c92ab", "question": "Kush humbi nga Broncos n\u00eb raundin e divizionit?"}, {"answers": [{"answer_start": 82, "text": "11"}], "id": "56beb7953aeaaa14008c92ac", "question": "Sa pik\u00eb sh\u00ebnuan Broncos n\u00eb tre minutat e fundit t\u00eb loj\u00ebs kund\u00ebr Pittsburgh?"}, {"answers": [{"answer_start": 179, "text": "New England Patriots"}], "id": "56beb7953aeaaa14008c92ad", "question": "Kush fitoi Super Bowl XLIX?"}, {"answers": [{"answer_start": 233, "text": "20\u201318"}], "id": "56beb7953aeaaa14008c92ae", "question": "Cili ishte rezultati p\u00ebrfundimtar i ndeshjes s\u00eb kampionatit AFC?"}, {"answers": [{"answer_start": 321, "text": "17 sekonda"}], "id": "56beb7953aeaaa14008c92af", "question": "Sa koh\u00eb mbeti n\u00eb or\u00ebn kur Broncos b\u00ebn\u00eb nd\u00ebrprerjen q\u00eb mbylli ndeshjen e Kampionatit AFC?"}, {"answers": [{"answer_start": 0, "text": "Broncos"}], "id": "56bf36b93aeaaa14008c9561", "question": "Cili ekip ishte fituesi i raundit t\u00eb ndarjes midis Broncos dhe Steelers?"}, {"answers": [{"answer_start": 59, "text": "23\u201316"}], "id": "56bf36b93aeaaa14008c9562", "question": "Cili ishte rezultati p\u00ebrfundimtar i ndeshjes mes Broncos dhe Steelers?"}, {"answers": [{"answer_start": 179, "text": "New England Patriots"}], "id": "56bf36b93aeaaa14008c9563", "question": "Kush fitoi Super Bowl XLIX?"}, {"answers": [{"answer_start": 320, "text": "17"}], "id": "56bf36b93aeaaa14008c9564", "question": "Sa sekonda kishin mbetur n\u00eb loj\u00eb kur Broncos nd\u00ebrpren\u00eb pasimin q\u00eb fitoi ndeshjen?"}, {"answers": [{"answer_start": 378, "text": "Manning"}], "id": "56bf36b93aeaaa14008c9565", "question": "Gjat\u00eb ndeshjeve t\u00eb playoff-it t\u00eb Bronco-s, kush nuk hodhi fare?"}, {"answers": [{"answer_start": 17, "text": "Pittsburgh Steelers"}], "id": "56d7018a0d65d214001982c2", "question": "K\u00eb mund\u00ebn Broncos n\u00eb ndeshjen e divizionit?"}, {"answers": [{"answer_start": 82, "text": "11"}], "id": "56d7018a0d65d214001982c3", "question": "Sa pik\u00eb sh\u00ebnuan Broncos n\u00eb tre minutat e fundit t\u00eb loj\u00ebs s\u00eb Pittsburgh?"}, {"answers": [{"answer_start": 179, "text": "New England Patriots"}], "id": "56d7018a0d65d214001982c5", "question": "K\u00eb mund\u00ebn Broncos n\u00eb ndeshjen e Kampionatit AFC?"}, {"answers": [{"answer_start": 17, "text": "Pittsburgh Steelers"}], "id": "56d99f99dc89441400fdb628", "question": "K\u00eb mund\u00ebn Broncos p\u00ebr t\u00eb fituar divizionin e tyre n\u00eb 2015?"}, {"answers": [{"answer_start": 179, "text": "New England Patriots"}], "id": "56d99f99dc89441400fdb629", "question": "K\u00eb mund\u00ebn Broncos p\u00ebr t'u b\u00ebr\u00eb kampion\u00eb t\u00eb AFC?"}, {"answers": [{"answer_start": 320, "text": "17"}], "id": "56d99f99dc89441400fdb62c", "question": "Sa sekonda kishin mbetur n\u00eb loj\u00eb kur Patriot\u00ebt d\u00ebshtuan n\u00eb konvertimin e 2 pik\u00ebve?"}]}, {"context": "Peyton Manning u b\u00eb qend\u00ebrmbrojt\u00ebsi i par\u00eb ndonj\u00ebher\u00eb q\u00eb drejtoi dy ekipe t\u00eb ndryshme n\u00eb shum\u00eb Super Bowls. Ai \u00ebsht\u00eb gjithashtu qend\u00ebrmbrojt\u00ebsi m\u00eb i vjet\u00ebr q\u00eb ka luajtur ndonj\u00ebher\u00eb n\u00eb nj\u00eb Super Bowl n\u00eb mosh\u00ebn 39-vje\u00e7are. Rekordi i kaluar \u00ebsht\u00eb mbajtur nga John Elway, i cili udh\u00ebhoqi Broncos drejt fitores n\u00eb Super Bowl XXXIII n\u00eb mosh\u00ebn 38 vje\u00e7 dhe aktualisht \u00ebsht\u00eb Z\u00ebvend\u00ebs President Ekzekutiv i Operacioneve t\u00eb Futbollit dhe Denverit. Menaxher i p\u00ebrgjithsh\u00ebm.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 209, "text": "39"}], "id": "56beb86b3aeaaa14008c92bd", "question": "Sa vje\u00e7 ishte Peyton Manning kur luajti n\u00eb Super Bowl 50?"}, {"answers": [{"answer_start": 253, "text": "John Elway"}], "id": "56beb86b3aeaaa14008c92be", "question": "Kush mbante m\u00eb par\u00eb rekordin p\u00ebr t\u00eb qen\u00eb qend\u00ebrmbrojt\u00ebsi m\u00eb i vjet\u00ebr q\u00eb ka luajtur n\u00eb nj\u00eb Super Bowl?"}, {"answers": [{"answer_start": 337, "text": "38"}], "id": "56beb86b3aeaaa14008c92bf", "question": "Sa vje\u00e7 ishte John Elway kur luajti n\u00eb Super Bowl XXXIII?"}, {"answers": [{"answer_start": 407, "text": " Operacionet e Futbollit dhe Menaxher i P\u00ebrgjithsh\u00ebm"}], "id": "56beb86b3aeaaa14008c92c0", "question": "\u00c7far\u00eb roli ka aktualisht John Elway n\u00eb ekskluzivitetin e Broncos?"}, {"answers": [{"answer_start": 284, "text": "Broncos"}], "id": "56beb86b3aeaaa14008c92c1", "question": "P\u00ebr k\u00eb luajti John Elway n\u00eb Super Bowl XXXIII?"}, {"answers": [{"answer_start": 284, "text": "Broncos"}], "id": "56bf3fd53aeaaa14008c9591", "question": "Cili ekip ishte fituesi i Super Bowl XXXIII?"}, {"answers": [{"answer_start": 253, "text": "John Elway"}], "id": "56bf3fd53aeaaa14008c9592", "question": "Kush \u00ebsht\u00eb Menaxheri i P\u00ebrgjithsh\u00ebm p\u00ebr Broncos?"}, {"answers": [{"answer_start": 337, "text": "38"}], "id": "56bf3fd53aeaaa14008c9593", "question": "Sa vje\u00e7 ishte Elway gjat\u00eb fitores s\u00eb tij n\u00eb Super Bowl XXXIII?"}, {"answers": [{"answer_start": 0, "text": "Peyton Manning"}], "id": "56bf3fd53aeaaa14008c9594", "question": "Kush ka rekordin e t\u00eb qenit qend\u00ebrmbrojt\u00ebsi m\u00eb i vjet\u00ebr n\u00eb ndonj\u00eb loj\u00eb Super Bowl?"}, {"answers": [{"answer_start": 65, "text": "dy"}], "id": "56bf3fd53aeaaa14008c9595", "question": "P\u00ebr sa skuadra ka luajtur Manning q\u00eb arrit\u00ebn n\u00eb Super Bowl, nd\u00ebrsa ai ishte n\u00eb ekipin e tyre?"}, {"answers": [{"answer_start": 65, "text": "dy"}], "id": "56d704430d65d214001982de", "question": "Sa ekipe t\u00eb ndryshme \u00e7oi Peyton Manning n\u00eb Super Bowl?"}, {"answers": [{"answer_start": 0, "text": "Peyton Manning"}], "id": "56d704430d65d214001982e0", "question": "Kush \u00ebsht\u00eb qend\u00ebrmbrojt\u00ebsi m\u00eb i vjet\u00ebr q\u00eb ka luajtur n\u00eb nj\u00eb Super Bowl?"}, {"answers": [{"answer_start": 253, "text": "John Elway"}], "id": "56d704430d65d214001982e1", "question": "Para Manning, kush ishte qend\u00ebrmbrojt\u00ebsi m\u00eb i vjet\u00ebr q\u00eb luajti n\u00eb nj\u00eb Super Bowl?"}, {"answers": [{"answer_start": 309, "text": "Super Bowl XXXIII"}], "id": "56d704430d65d214001982e2", "question": "Cilin Super Bowl fitoi Elway n\u00eb mosh\u00ebn 38-vje\u00e7are?"}, {"answers": [{"answer_start": 0, "text": "Peyton Manning"}], "id": "56d9a0eadc89441400fdb63e", "question": "Kush ishte qend\u00ebrmbrojt\u00ebsi i par\u00eb q\u00eb \u00e7oi dy ekipe n\u00eb m\u00eb shum\u00eb se nj\u00eb Super Bowl?"}, {"answers": [{"answer_start": 209, "text": "39"}], "id": "56d9a0eadc89441400fdb63f", "question": "Sa vje\u00e7 ishte Manning kur luajti Super Bowl 50?"}, {"answers": [{"answer_start": 253, "text": "John Elway"}], "id": "56d9a0eadc89441400fdb640", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb emri i qend\u00ebrmbrojt\u00ebsit q\u00eb ishte 38 vje\u00e7 n\u00eb Super Bowl XXXIII?"}]}, {"context": "Gjasht\u00eb her\u00eb fituesja e Grammy-s\u00eb dhe e nominuar p\u00ebr \u00e7mimin Oscar, Lady Gaga performoi himnin komb\u00ebtar, nd\u00ebrsa fituesja e \u00e7mimit Oscar Marlee Matlin ofroi p\u00ebrkthimin e Gjuh\u00ebs s\u00eb Shenjave Amerikane (ASL).", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 0, "text": "Gjasht\u00eb"}], "id": "56bec6ac3aeaaa14008c93fd", "question": "Sa Grammy ka fituar Lady Gaga?"}, {"answers": [{"answer_start": 86, "text": " himnin komb\u00ebtar"}], "id": "56bec6ac3aeaaa14008c93fe", "question": "\u00c7far\u00eb ka k\u00ebnduar Lady Gaga?"}, {"answers": [{"answer_start": 55, "text": "\u00c7mimin e Akademis\u00eb"}], "id": "56bec6ac3aeaaa14008c93ff", "question": "\u00c7far\u00eb \u00e7mimi ka fituar Marlee Matlin?"}, {"answers": [{"answer_start": 86, "text": " himnin komb\u00ebtar"}], "id": "56bec6ac3aeaaa14008c9400", "question": "\u00c7far\u00eb p\u00ebrktheu Marlee Matlin?"}, {"answers": [{"answer_start": 168, "text": "American Sign Language"}], "id": "56bec6ac3aeaaa14008c9401", "question": "N\u00eb cil\u00ebn gjuh\u00eb Marlee Matlin e p\u00ebrktheu himnin komb\u00ebtar?"}, {"answers": [{"answer_start": 66, "text": "Lady Gaga"}], "id": "56d20650e7d4791d00902614", "question": "Kush e k\u00ebndoi himnin komb\u00ebtar?"}, {"answers": [{"answer_start": 139, "text": "Marlee Matlin"}], "id": "56d20650e7d4791d00902615", "question": "Cila aktore b\u00ebri p\u00ebrkthimin ASL p\u00ebr loj\u00ebn?"}, {"answers": [{"answer_start": 66, "text": "Lady Gaga"}], "id": "56d7253b0d65d214001983d4", "question": "Kush e b\u00ebri himnin komb\u00ebtar n\u00eb Super Bowl 50?"}, {"answers": [{"answer_start": 139, "text": "Marlee Matlin"}], "id": "56d7253b0d65d214001983d5", "question": "Cili aktor b\u00ebri gjuh\u00ebn e shenjave p\u00ebr Himnin Komb\u00ebtar n\u00eb Super Bowl 50?"}, {"answers": [{"answer_start": 66, "text": "Lady Gaga"}], "id": "56d9c455dc89441400fdb7c4", "question": "Kush e dha Himnin Komb\u00ebtar t\u00eb Super Bowl 50?"}, {"answers": [{"answer_start": 0, "text": "Gjasht\u00eb"}], "id": "56d9c455dc89441400fdb7c5", "question": "Sa \u00e7mime Grammy thot\u00eb teksti q\u00eb Lady Gaga ka fituar?"}, {"answers": [{"answer_start": 139, "text": "Marlee Matlin"}], "id": "56d9c455dc89441400fdb7c6", "question": "Kush e b\u00ebri gjuh\u00ebn e shenjave t\u00eb Himnit Komb\u00ebtar n\u00eb Super Bowl 50?"}]}, {"context": "Me 4:51 t\u00eb mbetur n\u00eb rregull, Carolina mori topin n\u00eb vij\u00ebn e saj prej 24 jard\u00ebsh me nj\u00eb shans p\u00ebr t\u00eb b\u00ebr\u00eb nj\u00eb loj\u00eb fituese dhe shpejt u p\u00ebrball me 3-t\u00eb dhe 9-t\u00eb. N\u00eb loj\u00ebn tjet\u00ebr, Miller ia hoqi topin Njutonit dhe pasi disa lojtar\u00eb u p\u00ebrpoq\u00ebn p\u00ebr t\u00eb, u desh nj\u00eb k\u00ebrcim i gjat\u00eb mbrapa dhe u rikuperua nga Ward, i cili e ktheu at\u00eb pes\u00eb jard n\u00eb vij\u00ebn 4 jard\u00ebsh t\u00eb Panthers. Megjith\u00ebse disa lojtar\u00eb u fut\u00ebn n\u00eb grumbull p\u00ebr t'u p\u00ebrpjekur ta rikuperonin, Njutoni nuk e b\u00ebri k\u00ebt\u00eb dhe mungesa e tij e agresionit m\u00eb von\u00eb i shkaktoi atij kritika t\u00eb r\u00ebnda. Nd\u00ebrkoh\u00eb, sulmi i Denverit u mbajt jasht\u00eb zon\u00ebs s\u00eb fundit p\u00ebr tre ndeshje, por nj\u00eb penallti kund\u00ebr mbrojt\u00ebsit t\u00eb k\u00ebndit Josh Norman i dha Broncos nj\u00eb seri t\u00eb re goditjesh. Pastaj Anderson sh\u00ebnoi n\u00eb nj\u00eb vrapim prej 2 metrash dhe Manning p\u00ebrfundoi nj\u00eb pasim ndaj Bennie Fowler p\u00ebr nj\u00eb konvertim 2-pik\u00ebsh, duke i dh\u00ebn\u00eb Denverit nj\u00eb ep\u00ebrsi 24\u201310 me 3:08 t\u00eb mbetur dhe n\u00eb thelb e shtyu loj\u00ebn. Carolina kishte dy vozitje t\u00eb tjera, por nuk arriti t\u00eb zbriste nj\u00eb t\u00eb par\u00eb n\u00eb secil\u00ebn prej tyre.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 65, "text": "24"}], "id": "56beca913aeaaa14008c946d", "question": "N\u00eb cil\u00ebn linj\u00eb t\u00eb oborrit filloi Carolina me 4:51 t\u00eb mbetur n\u00eb loj\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 203, "text": "Newton"}], "id": "56beca913aeaaa14008c946e", "question": "Kush e gjuajti topin n\u00eb dat\u00ebn 3 dhe 9?"}, {"answers": [{"answer_start": 670, "text": "Josh Norman"}], "id": "56beca913aeaaa14008c946f", "question": "Cili mbrojt\u00ebs Panther u thirr p\u00ebr t\u00eb mbajtur t\u00eb tret\u00ebn posht\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 724, "text": "Anderson"}], "id": "56beca913aeaaa14008c9470", "question": "Cili lojtar e goditi topin nga 2?"}, {"answers": [{"answer_start": 806, "text": "Bennie Fowler"}], "id": "56beca913aeaaa14008c9471", "question": "Kush ishte marr\u00ebsi n\u00eb konvertimin e suksessh\u00ebm me 2 pik\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 182, "text": "Miller"}], "id": "56d726b60d65d214001983ea", "question": "Kush ia hoqi topin Njutonit n\u00eb 3 dhe n\u00ebnt\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 306, "text": "Ward"}], "id": "56d726b60d65d214001983eb", "question": "Kush e rikuperoi strip topin?"}, {"answers": [{"answer_start": 203, "text": "Newton"}], "id": "56d726b60d65d214001983ec", "question": "Cili lojtar u kritikua q\u00eb nuk u hodh n\u00eb grumbull p\u00ebr t\u00eb rimarr\u00eb topin?"}, {"answers": [{"answer_start": 670, "text": "Josh Norman"}], "id": "56d726b60d65d214001983ed", "question": "Cili lojtar i Panthers mori nj\u00eb penallti, q\u00eb i dha Broncos nj\u00eb seri t\u00eb re goditjesh?"}, {"answers": [{"answer_start": 890, "text": "3:08"}], "id": "56d726b60d65d214001983ee", "question": "Sa koh\u00eb kishte mbetur n\u00eb loj\u00eb kur Denver e \u00e7oi rezultatin n\u00eb 24-10?"}, {"answers": [{"answer_start": 3, "text": "4:51"}], "id": "56d9cb47dc89441400fdb832", "question": "Sa ishte ora e or\u00ebs kur Carolina e \u00e7oi topin n\u00eb vij\u00ebn e saj prej 24 metrash n\u00eb \u00e7erekun e kat\u00ebrt?"}, {"answers": [{"answer_start": 182, "text": "Miller"}], "id": "56d9cb47dc89441400fdb833", "question": "Cili ishte mbiemri i lojtarit q\u00eb ia hoqi topin Njutonit n\u00eb fund t\u00eb tremujorit t\u00eb kat\u00ebrt?"}, {"answers": [{"answer_start": 306, "text": "Ward"}], "id": "56d9cb47dc89441400fdb834", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb mbiemri i lojtarit q\u00eb rikuperoi topin q\u00eb Njutoni humbi n\u00eb \u00e7erekun e kat\u00ebrt?"}, {"answers": [{"answer_start": 607, "text": "tre"}], "id": "56d9cb47dc89441400fdb835", "question": "Sa loj\u00ebra u mbajt Denveri jasht\u00eb zon\u00ebs s\u00eb fundit pasi mori topin nga Njutoni?"}, {"answers": [{"answer_start": 724, "text": "Anderson"}], "id": "56d9cb47dc89441400fdb836", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb mbiemri i lojtarit q\u00eb sh\u00ebnoi nj\u00eb goditje prej 2 metrash n\u00eb tremujorin e kat\u00ebrt?"}]}], "title": "Super_Bowl_50"}, 
{"paragraphs": [{"context": "Aty pran\u00eb, n\u00eb Ogr\u00f3d Saski (Kopshti Sakson), Teatri Veror ishte n\u00eb funksion nga viti 1870 deri n\u00eb 1939, dhe n\u00eb periudh\u00ebn e nd\u00ebrluft\u00ebs, kompleksi i teatrit p\u00ebrfshinte gjithashtu Momus, kabaren\u00eb e par\u00eb letrare t\u00eb Varshav\u00ebs dhe teatrin muzikor Melodram t\u00eb Leon Shilerit. Teatri Wojciech Bogus\u0142awski (1922\u201326), ishte shembulli m\u00eb i mir\u00eb i \"teatrit monumental polak\". Nga mesi i viteve 1930, nd\u00ebrtesa e Teatrit t\u00eb Madh strehoi Institutin e Arteve Dramatike Upati - akademia e par\u00eb shtet\u00ebrore e artit dramatik, me nj\u00eb departament aktrimi dhe nj\u00eb departament regjisorie.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 14, "text": "Ogr\u00f3d Saski"}], "id": "57339c16d058e614000b5ec5", "question": "\u00c7far\u00eb \u00ebsht\u00eb kopshti Sakson n\u00eb polonisht?"}, {"answers": [{"answer_start": 27, "text": "Kopshti Sakson"}], "id": "57339c16d058e614000b5ec6", "question": "Ku ndodhej Teatri Veror?"}, {"answers": [{"answer_start": 79, "text": "1870 deri n\u00eb 1939"}], "id": "57339c16d058e614000b5ec7", "question": "Sa koh\u00eb ka qen\u00eb n\u00eb funksion Teatri Veror?"}, {"answers": [{"answer_start": 169, "text": "Momus"}], "id": "57339c16d058e614000b5ec8", "question": "Cili ishte kabareja e par\u00eb letrare e Varshav\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 267, "text": "Teatri Wojciech Bogus\u0142awski"}], "id": "57339c16d058e614000b5ec9", "question": "Cili teat\u00ebr ishte shembulli m\u00eb i mir\u00eb i \"teatrit monumental polak\"?"}]}, {"context": "Rival\u00ebt e tyre vendas, Polonia e Varshav\u00ebs, kan\u00eb duksh\u00ebm m\u00eb pak mb\u00ebshtet\u00ebs, megjithat\u00eb ata arrit\u00ebn t\u00eb fitojn\u00eb kampionatin Ekstraklasa n\u00eb vitin 2000. Ata gjithashtu fituan kampionatin e vendit n\u00eb vitin 1946 dhe fituan kup\u00ebn dy her\u00eb m\u00eb shum\u00eb. Vendi i sht\u00ebpis\u00eb s\u00eb Polonia-s ndodhet n\u00eb rrug\u00ebn Konwiktorska, nj\u00eb dhjet\u00eb minuta n\u00eb k\u00ebmb\u00eb n\u00eb veri nga Qyteti i Vjet\u00ebr. Polonia u rr\u00ebzua nga lidershipi i vendit n\u00eb vitin 2013 p\u00ebr shkak t\u00eb situat\u00ebs s\u00eb tyre katastrofike financiare. Ata tani po luajn\u00eb n\u00eb lig\u00ebn e 4-t\u00eb (niveli i 5-t\u00eb n\u00eb Poloni) - liga e fundit profesionale n\u00eb struktur\u00ebn e Federat\u00ebs Komb\u00ebtare - Polake t\u00eb Futbollit (PZPN).", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 23, "text": "Polonia Varshav\u00eb"}], "id": "5733a32bd058e614000b5f32", "question": "Kush fitoi kampionatin Ekstraklasa n\u00eb 2000?"}, {"answers": [{"answer_start": 189, "text": "1946"}], "id": "5733a32bd058e614000b5f33", "question": "Kur e fitoi Polonia e Varshav\u00ebs kampionatin e vendit para vitit 2000?"}, {"answers": [{"answer_start": 211, "text": "dy her\u00eb"}], "id": "5733a32bd058e614000b5f34", "question": "Sa her\u00eb e ka fituar kup\u00ebn Polonia?"}, {"answers": [{"answer_start": 282, "text": "Rruga Konwiktorska"}], "id": "5733a32bd058e614000b5f35", "question": "Ku ndodhet sht\u00ebpia e Polonis\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 425, "text": "situat\u00ebs s\u00eb saj katastrofike financiare"}], "id": "5733a32bd058e614000b5f36", "question": "Pse Polonia u rr\u00ebzua nga liga e par\u00eb e vendit n\u00eb 2013?"}]}, {"context": "Gjat\u00eb gjith\u00eb ekzistenc\u00ebs s\u00eb saj, Varshava ka qen\u00eb nj\u00eb qytet multikulturor. Sipas regjistrimit t\u00eb vitit 1901, nga 711,988 banor\u00eb, 56,2% ishin katolik\u00eb, 35,7% hebrenj, 5% t\u00eb krishter\u00eb ortodoks\u00eb grek\u00eb dhe 2,8% protestant\u00eb. Tet\u00eb vjet m\u00eb von\u00eb, n\u00eb 1909, kishte 281.754 hebrenj (36.9%), 18.189 protestant\u00eb (2.4%) dhe 2.818 mariavit (0.4%). Kjo \u00e7oi n\u00eb nd\u00ebrtimin e qindra vendeve t\u00eb adhurimit fetar n\u00eb t\u00eb gjitha pjes\u00ebt e qytetit. Shumica e tyre u shkat\u00ebrruan si pasoj\u00eb e Kryengritjes s\u00eb Varshav\u00ebs t\u00eb vitit 1944. Pas luft\u00ebs, autoritetet e reja komuniste t\u00eb Polonis\u00eb dekurajuan nd\u00ebrtimin e kishave dhe vet\u00ebm nj\u00eb num\u00ebr i vog\u00ebl u rind\u00ebrtua.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 60, "text": "multikulturor"}], "id": "57338007d058e614000b5bda", "question": "\u00c7far\u00eb lloj qyteti ka qen\u00eb Varshava p\u00ebr aq koh\u00eb sa ka qen\u00eb qytet?"}, {"answers": [{"answer_start": 113, "text": "711,988"}], "id": "57338007d058e614000b5bdb", "question": "Sa ishte popullsia e Varshav\u00ebs n\u00eb 1901?"}, {"answers": [{"answer_start": 128, "text": "56,2%"}], "id": "57338007d058e614000b5bdc", "question": "Nga banor\u00ebt e Varshav\u00ebs n\u00eb vitin 1901, sa p\u00ebrqind ishin katolik\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 202, "text": "2,8%"}], "id": "57338007d058e614000b5bdd", "question": "Sa p\u00ebrqind e popullsis\u00eb s\u00eb Varshav\u00ebs ishte protestante n\u00eb vitin 1901?"}, {"answers": [{"answer_start": 491, "text": "1944"}], "id": "57338007d058e614000b5bde", "question": "Kur u shkat\u00ebrruan shumica e vendeve t\u00eb adhurimit fetar n\u00eb Varshav\u00eb?"}]}, {"context": "Nj\u00ebsia baz\u00eb e ndarjes territoriale n\u00eb Poloni \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb (gmina). Nj\u00eb qytet \u00ebsht\u00eb gjithashtu nj\u00eb komun\u00eb - por me statutin e qytetit. T\u00eb dy qytetet dhe komunat qeverisen nga nj\u00eb kryetar bashkie - por n\u00eb komuna kryetari \u00ebsht\u00eb vogt (w\u00f3jt n\u00eb polonisht), por n\u00eb qytete - burmistrz. Disa qytete m\u00eb t\u00eb m\u00ebdha p\u00ebrfitojn\u00eb t\u00eb drejtat, pra detyrat dhe privilegjet, t\u00eb cilat i posedojn\u00eb nj\u00ebsit\u00eb e nivelit t\u00eb dyt\u00eb t\u00eb ndarjes territoriale \u2013 qarqe ose powiat. Nj\u00eb shembull i nj\u00eb t\u00eb drejte t\u00eb till\u00eb \u00ebsht\u00eb regjistrimi i makin\u00ebs: nj\u00eb gmina nuk mund t\u00eb regjistroj\u00eb vetura, kjo \u00ebsht\u00eb detyr\u00eb e nj\u00eb powiat (d.m.th. numri i regjistrimit varet nga ajo se \u00e7far\u00eb powiat \u00ebsht\u00eb regjistruar nj\u00eb makin\u00eb, jo nga gmina). N\u00eb k\u00ebt\u00eb rast themi p\u00ebr qarkun e qytetit ose powiat grodzki. Qytete t\u00eb tilla jan\u00eb p\u00ebr shembull Lublin, Krak\u00f3w, Gda\u0144sk, Pozna\u0144. N\u00eb Varshav\u00eb, rrethet e saj kan\u00eb gjithashtu disa nga t\u00eb drejtat e powiat-it \u2013 si regjistrimi i automjeteve t\u00eb p\u00ebrmendura tashm\u00eb. P\u00ebr shembull, distrikti Wola ka d\u00ebshmit\u00eb e veta dhe distrikti Ursyn\u00f3w - t\u00eb tijat (dhe makinat nga Wola kan\u00eb nj\u00eb lloj tjet\u00ebr numri regjistrimi sesa k\u00ebto nga Ursyn\u00f3w). Por, p\u00ebr shembull, rrethet n\u00eb Krak\u00f3w nuk kan\u00eb t\u00eb drejta t\u00eb powiat, k\u00ebshtu q\u00eb numrat e regjistrimit n\u00eb Krak\u00f3w jan\u00eb t\u00eb t\u00eb nj\u00ebjtit lloj p\u00ebr t\u00eb gjitha rrethet.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 55, "text": "komun\u00eb"}], "id": "573380e0d058e614000b5be9", "question": "Cila \u00ebsht\u00eb nj\u00ebsia baz\u00eb e ndarjes territoriale n\u00eb Poloni?"}, {"answers": [{"answer_start": 429, "text": "qarqe ose powiat"}], "id": "573380e0d058e614000b5bea", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb niveli i dyt\u00eb i ndarjes territoriale n\u00eb Poloni?"}, {"answers": [{"answer_start": 1141, "text": "Krak\u00f3w"}], "id": "573380e0d058e614000b5beb", "question": "N\u00eb cilat rrethe jan\u00eb numrat e regjistrimit t\u00eb makinave t\u00eb t\u00eb nj\u00ebjtit lloj?"}]}, {"context": "Bursa e par\u00eb e Varshav\u00ebs u krijua n\u00eb 1817 dhe vazhdoi tregtimin deri n\u00eb Luft\u00ebn e Dyt\u00eb Bot\u00ebrore. Ajo u rivendos n\u00eb prill 1991, pas p\u00ebrfundimit t\u00eb kontrollit komunist t\u00eb vendit t\u00eb pasluft\u00ebs dhe rikthimit t\u00eb nj\u00eb ekonomie t\u00eb tregut t\u00eb lir\u00eb. Sot, Bursa e Varshav\u00ebs (WSE) \u00ebsht\u00eb, sipas shum\u00eb treguesve, tregu m\u00eb i madh n\u00eb rajon, me 374 kompani t\u00eb listuara dhe kapitalizim total prej 162 584 milion\u00eb euro m\u00eb 31 gusht 2009. Nga viti 1991 deri n\u00eb vitin 2000, bursa ishte , p\u00ebr ironi, ndodhet n\u00eb nd\u00ebrtes\u00ebn e p\u00ebrdorur m\u00eb par\u00eb si selia e Partis\u00eb s\u00eb Pun\u00ebtor\u00ebve t\u00eb Bashkuar Polake (PZPR).", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 37, "text": "1817"}], "id": "5733834ed058e614000b5c26", "question": "Kur u krijua bursa e par\u00eb e Varshav\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 72, "text": "Luft\u00ebn e Dyt\u00eb Bot\u00ebrore"}], "id": "5733834ed058e614000b5c27", "question": "\u00c7far\u00eb e ndaloi burs\u00ebn e Varshav\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 114, "text": "prill 1991"}], "id": "5733834ed058e614000b5c28", "question": "Kur u kthye n\u00eb jet\u00eb bursa e Varshav\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 325, "text": "374"}], "id": "5733834ed058e614000b5c29", "question": "Sa kompani ishin t\u00eb listuara n\u00eb WSE n\u00eb gusht 2009?"}, {"answers": [{"answer_start": 525, "text": "Partis\u00eb s\u00eb Pun\u00ebtor\u00ebve t\u00eb Bashkuar Polake"}], "id": "5733834ed058e614000b5c2a", "question": "Ish selia e kujt ishte WSE deri n\u00eb vitin 2000?"}]}], "title": "Warsaw"}, 
{"paragraphs": [{"context": "Para ardhjes s\u00eb Rollos, popullsia e saj nuk ndryshonte nga Picardy ose \u00cele-de-France, t\u00eb cilat konsideroheshin \"Franke\". M\u00eb her\u00ebt kolon\u00ebt viking\u00eb kishin filluar t\u00eb mb\u00ebrrinin n\u00eb vitet 880, por u ndan\u00eb midis kolonive n\u00eb lindje (Roumois dhe Pays de Caux) rreth lugin\u00ebs s\u00eb ul\u00ebt t\u00eb Sen\u00ebs dhe n\u00eb per\u00ebndim n\u00eb gadishullin Cotentin, dhe u ndan\u00eb nga pagii tradicionale, ku popullsia mbeti pothuajse e nj\u00ebjta gj\u00eb me pothuajse asnj\u00eb kolon t\u00eb huaj. Kontigjentet e Rollos q\u00eb bastis\u00ebn dhe p\u00ebrfundimisht vendos\u00ebn Normandin\u00eb dhe pjes\u00eb t\u00eb bregut t\u00eb Atlantikut p\u00ebrfshinin danez\u00eb, norvegjez\u00eb, norvegjel\u00eb-gael\u00eb, viking\u00eb t\u00eb Orkneit, ndoshta suedez\u00eb dhe anglo-danez\u00eb nga Danelaw angleze n\u00ebn kontrollin norvegjez.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 19, "text": "Rollo"}], "id": "56dde1d966d3e219004dad8d", "question": "Kush me t\u00eb mb\u00ebrritur u dha kolon\u00ebve viking\u00eb origjinal\u00eb nj\u00eb identitet t\u00eb p\u00ebrbashk\u00ebt?"}]}, {"context": "Dy familjet m\u00eb t\u00eb shquara normane q\u00eb erdh\u00ebn n\u00eb Mesdhe ishin pasardh\u00ebs t\u00eb Tancred t\u00eb Hauteville dhe t\u00eb familjes Drengot, nga t\u00eb cil\u00ebt Rainulf Drengot mori qarkun e Aversa, e para e k\u00ebmb\u00ebs normane n\u00eb jug, nga Duka Sergius IV i Napolit n\u00eb vitin 1030. Familja Hauteville arriti grad\u00ebn princ\u00ebrore duke shpallur princin Guaimar IV t\u00eb Salernos \"Duka i Pulias dhe Kalabris\u00eb\". Ai i dha menj\u00ebher\u00eb udh\u00ebheq\u00ebsit t\u00eb tyre t\u00eb zgjedhur, Uilliam Iron Arm, me titullin e kontit n\u00eb kryeqytetin e tij, Melfi. Familja Drengot m\u00eb pas arriti principat\u00ebn e Kapuas dhe perandori Henri III fisnik\u00ebroi ligj\u00ebrisht udh\u00ebheq\u00ebsin Hauteville, Drogo, si \"dux et magister Italiae comeque Normannorum totius Apuliae et Calabriae\" (\"Duka dhe Mjesht\u00ebr i Italis\u00eb dhe Konti i norman\u00ebve t\u00eb gjith\u00eb Pulias dhe Kalabria\") n\u00eb 1047.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 609, "text": "Drogo"}], "id": "56de0daecffd8e1900b4b595", "question": "Si quhej udh\u00ebheq\u00ebsi i fisnik\u00ebruar nga Henri III"}, {"answers": [{"answer_start": 420, "text": "William Iron Arm"}], "id": "56de0daecffd8e1900b4b596", "question": "Kush ishte Konti i Melfit"}]}, {"context": "Menj\u00ebher\u00eb pasi norman\u00ebt filluan t\u00eb hynin n\u00eb Itali, ata hyn\u00eb n\u00eb Perandorin\u00eb Bizantine dhe m\u00eb pas n\u00eb Armeni, duke luftuar kund\u00ebr pe\u00e7eneg\u00ebve, bullgar\u00ebve dhe ve\u00e7an\u00ebrisht turqve selxhuk\u00eb. Mercenar\u00ebt norman\u00eb fillimisht u inkurajuan t\u00eb vinin n\u00eb jug nga lombard\u00ebt p\u00ebr t\u00eb vepruar kund\u00ebr bizantin\u00ebve, por ata shpejt luftuan n\u00eb sh\u00ebrbimin bizantin n\u00eb Si\u00e7ili. Ata ishin t\u00eb shquar s\u00eb bashku me kontigjentet varangiane dhe lombarde n\u00eb fushat\u00ebn siciliane t\u00eb George Maniaces n\u00eb 1038\u201340. Ekziston nj\u00eb debat n\u00ebse norman\u00ebt n\u00eb sh\u00ebrbimin grek ishin n\u00eb t\u00eb v\u00ebrtet\u00eb nga Italia Normane, dhe tani duket se vet\u00ebm disa kan\u00eb ardhur nga atje. Nuk dihet gjithashtu se sa nga \"Frank\u00ebt\", si\u00e7 i quanin bizantin\u00ebt, ishin norman\u00eb dhe jo francez\u00eb t\u00eb tjer\u00eb.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 173, "text": "selxhuk\u00eb"}], "id": "56de0f6a4396321400ee257f", "question": "Kush ishte armiku kryesor i norman\u00ebve n\u00eb Itali, Perandoria Bizantine dhe Armeni?"}]}, {"context": "Disa norman\u00eb u bashkuan me forcat turke p\u00ebr t\u00eb ndihmuar n\u00eb shkat\u00ebrrimin e shteteve vasal\u00eb armene t\u00eb Sassoun dhe Taron n\u00eb Anadollin e larg\u00ebt lindor. M\u00eb von\u00eb, shum\u00eb mor\u00ebn sh\u00ebrbimin me shtetin armen m\u00eb n\u00eb jug n\u00eb Kiliki dhe n\u00eb malet e Demit. Nj\u00eb norman i quajtur Oursel udh\u00ebhoqi nj\u00eb forc\u00eb t\u00eb \"Frank\u00ebve\" n\u00eb lugin\u00ebn e sip\u00ebrme t\u00eb Eufratit n\u00eb Sirin\u00eb veriore. Nga viti 1073 deri n\u00eb vitin 1074, 8,000 nga 20,000 trupat e gjeneralit armen Filaretus Brachamius ishin norman\u00eb \u2013 dikur t\u00eb Ton\u00ebve \u2013 t\u00eb udh\u00ebhequr nga Raimbaud. Madje ia dhan\u00eb hua etnis\u00eb s\u00eb tyre emrit t\u00eb k\u00ebshtjell\u00ebs s\u00eb tyre: Afranji, q\u00eb do t\u00eb thot\u00eb \"Frank\u00eb\". Tregtia e njohur midis Amalfit dhe Antiokis\u00eb dhe midis Barit dhe Tarsusit mund t\u00eb lidhet me pranin\u00eb e italo-Norman\u00ebve n\u00eb ato qytete nd\u00ebrsa Amalfi dhe Bari ishin n\u00ebn sundimin norman n\u00eb Itali.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 581, "text": "Afranji"}], "id": "56de10b44396321400ee2593", "question": "Cili ishte emri i k\u00ebshtjell\u00ebs Norman?"}, {"answers": [{"answer_start": 259, "text": "Oursel"}], "id": "56de10b44396321400ee2594", "question": "Kush ishte udh\u00ebheq\u00ebsi kur frank\u00ebt hyn\u00eb n\u00eb lugin\u00ebn e Eufratit?"}, {"answers": [{"answer_start": 24, "text": "forcat turke"}], "id": "56de10b44396321400ee2595", "question": "Me k\u00eb u bashkuan norman\u00ebt n\u00eb Anadoll?"}]}, {"context": "Midis 1402 dhe 1405, ekspedita e udh\u00ebhequr nga fisniku norman Jean de Bethencourt dhe Poitevine Gadifer de la Salle pushtoi ishujt Kanarie t\u00eb Lanzarote, Fuerteventura dhe El Hierro n\u00eb brigjet e Atlantikut t\u00eb Afrik\u00ebs. Trupat e tyre u mblodh\u00ebn n\u00eb Normandi, Gaskoni dhe m\u00eb von\u00eb u p\u00ebrforcuan nga kolonist\u00ebt kastilian\u00eb.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 208, "text": "Afrik\u00ebs"}], "id": "56de49564396321400ee277a", "question": "Cilit kontinent jan\u00eb Ishujt Kanarie pran\u00eb brigjeve?"}]}], "title": "Normans"}, 
{"paragraphs": [{"context": "Tesla ishte i njohur p\u00ebr arritjet dhe aft\u00ebsit\u00eb e tij, duke i fituar p\u00ebrfundimisht nj\u00eb reputacion n\u00eb kultur\u00ebn popullore si nj\u00eb \"shkenc\u00ebtar i \u00e7mendur\" arketip. Patentat e tij i fituan atij nj\u00eb shum\u00eb t\u00eb konsiderueshme parash, shum\u00eb prej t\u00eb cilave u p\u00ebrdor\u00ebn p\u00ebr t\u00eb financuar projektet e tij me shkall\u00eb t\u00eb ndryshme suksesi.:121,154 Ai jetoi pjes\u00ebn m\u00eb t\u00eb madhe t\u00eb jet\u00ebs s\u00eb tij n\u00eb nj\u00eb seri hotelesh n\u00eb Nju Jork, gjat\u00eb daljes n\u00eb pension. Tesla vdiq m\u00eb 7 janar 1943. Puna e tij ra n\u00eb err\u00ebsir\u00eb \u200b\u200brelative pas vdekjes s\u00eb tij, por n\u00eb vitin 1960 Konferenca e P\u00ebrgjithshme mbi Peshat dhe Masat e quajti nj\u00ebsin\u00eb SI t\u00eb densitetit t\u00eb fluksit magnetik Tesla p\u00ebr nder t\u00eb tij. Ka pasur nj\u00eb ringjallje t\u00eb interesit popullor p\u00ebr Tesl\u00ebn q\u00eb nga vitet 1990.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 453, "text": "1943"}], "id": "56dfa0d84a1a83140091ebb7", "question": "N\u00eb cilin vit vdiq Tesla?"}, {"answers": [{"answer_start": 590, "text": "nj\u00ebsin\u00eb SI t\u00eb densitetit t\u00eb fluksit magnetik"}], "id": "56dfa0d84a1a83140091ebb8", "question": "Si u quajt \"Tesla\" p\u00ebr nder t\u00eb tij?"}, {"answers": [{"answer_start": 383, "text": "hotele n\u00eb Nju Jork"}], "id": "56dfa0d84a1a83140091ebb9", "question": "Ku jetoi Tesla p\u00ebr pjes\u00ebn m\u00eb t\u00eb madhe t\u00eb jet\u00ebs s\u00eb tij?"}, {"answers": [{"answer_start": 135, "text": "shkenc\u00ebtar i \u00e7mendur"}], "id": "56dfa0d84a1a83140091ebba", "question": "Cili ishte reputacioni i Tesl\u00ebs n\u00eb kultur\u00ebn popullore?"}, {"answers": [{"answer_start": 158, "text": "Patentat e tij"}], "id": "56e0bb9f7aa994140058e6cb", "question": "Si e financoi Tesla pun\u00ebn e tij?"}, {"answers": [{"answer_start": 453, "text": "1943"}], "id": "56e0bb9f7aa994140058e6cc", "question": "N\u00eb cilin vit vdiq Tesla?"}, {"answers": [{"answer_start": 590, "text": "nj\u00ebsin\u00eb SI t\u00eb densitetit t\u00eb fluksit magnetik"}], "id": "56e0bb9f7aa994140058e6cd", "question": "Si e quajti Konferenca e P\u00ebrgjithshme mbi Peshat dhe Masat pas Tesl\u00ebs n\u00eb 1960?"}, {"answers": [{"answer_start": 721, "text": "1990"}], "id": "56e0bb9f7aa994140058e6ce", "question": "Kur filluan njer\u00ebzit t\u00eb shfaqnin s\u00ebrish interes p\u00ebr Tesl\u00ebn?"}, {"answers": [{"answer_start": 44, "text": "mashtrimin"}], "id": "56e0bb9f7aa994140058e6cf", "question": "P\u00ebrve\u00e7 arritjeve t\u00eb tij shkencore, p\u00ebr \u00e7far\u00eb ishte i famsh\u00ebm Tesla?"}]}, {"context": "Pas largimit nga kompania e Edisonit, Tesla u bashkua me dy biznesmen\u00eb n\u00eb 1886, Robert Lane dhe Benjamin Vail, t\u00eb cil\u00ebt ran\u00eb dakord t\u00eb financonin nj\u00eb kompani ndri\u00e7imi elektrik n\u00eb em\u00ebr t\u00eb Tesla, Tesla Electric Light & Manufacturing. Kompania instaloi sisteme ndri\u00e7imi me baz\u00eb harku elektrik t\u00eb projektuar nga Tesla dhe gjithashtu kishte dizajne p\u00ebr komutator\u00ebt e makinave elektrike dinamo, patentat e para t\u00eb l\u00ebshuara p\u00ebr Tesla n\u00eb SHBA.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 80, "text": "Robert Lane dhe Benjamin Vail"}], "id": "56dfb5777aa994140058e021", "question": "Me k\u00eb u b\u00eb partner Tesla n\u00eb 1886?"}, {"answers": [{"answer_start": 195, "text": "Tesla Electric Light & Manufacturing"}], "id": "56dfb5777aa994140058e022", "question": "\u00c7far\u00eb financoi Lane and Vail?"}, {"answers": [{"answer_start": 241, "text": "instaloi sisteme ndri\u00e7imi me baz\u00eb harku elektrik t\u00eb projektuar nga Tesla"}], "id": "56dfb5777aa994140058e023", "question": "\u00c7far\u00eb b\u00ebri Tesla Electric Light & Manufacturing?"}, {"answers": [{"answer_start": 391, "text": "patentat"}], "id": "56dfb5777aa994140058e024", "question": "\u00c7far\u00eb mori Tesla p\u00ebr her\u00eb t\u00eb par\u00eb pas fillimit t\u00eb kompanis\u00eb s\u00eb tij?"}, {"answers": [{"answer_start": 250, "text": "sisteme ndri\u00e7imi me baz\u00eb harku elektrik"}], "id": "56dfb5777aa994140058e025", "question": "\u00c7far\u00eb prodhohej n\u00eb kompanin\u00eb e Tesla-s?"}, {"answers": [{"answer_start": 80, "text": "Robert Lane dhe Benjamin Vail"}], "id": "56e0d6cf231d4119001ac420", "question": "Si quheshin partner\u00ebt e rinj t\u00eb Tesl\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 74, "text": "1886"}], "id": "56e0d6cf231d4119001ac421", "question": "Kur u krijua partneriteti midis Tesla, Lane dhe Vail?"}, {"answers": [{"answer_start": 195, "text": "Tesla Electric Light & Manufacturing"}], "id": "56e0d6cf231d4119001ac422", "question": "Si quhej kompania q\u00eb financuan biznesmen\u00ebt?"}, {"answers": [{"answer_start": 241, "text": "instaloi sisteme ndri\u00e7imi me baz\u00eb harku elektrik"}], "id": "56e0d6cf231d4119001ac423", "question": "\u00c7far\u00eb b\u00ebri Tesla Electric Light & Manufacturing?"}, {"answers": [{"answer_start": 38, "text": "Tesla"}], "id": "56e0d6cf231d4119001ac424", "question": "Kush i projektoi sistemet e ndri\u00e7imit q\u00eb instaloi Tesla Electric Light & Manufacturing?"}]}, {"context": "N\u00eb vitin 1900, Tesla iu dha patenta p\u00ebr nj\u00eb \"sistem t\u00eb transmetimit t\u00eb energjis\u00eb elektrike\" dhe \"nj\u00eb transmetues elektrik\". Kur Guglielmo Marconi b\u00ebri transmetimin e tij t\u00eb famsh\u00ebm t\u00eb radios transatlantike n\u00eb vitin 1901, Tesla tha se ishte b\u00ebr\u00eb me 17 patenta Tesla, megjith\u00ebse ka pak p\u00ebr ta mb\u00ebshtetur k\u00ebt\u00eb pretendim. Ky ishte fillimi i viteve t\u00eb betejave t\u00eb patentave n\u00eb radio me patentat e Tesl\u00ebs q\u00eb u mb\u00ebshtet\u00ebn n\u00eb 1903, e ndjekur nga nj\u00eb vendim i kund\u00ebrt n\u00eb favor t\u00eb Marconit n\u00eb 1904. N\u00eb vitin 1943, nj\u00eb vendim i Gjykat\u00ebs s\u00eb Lart\u00eb t\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara rivendosi patentat e m\u00ebparshme t\u00eb Tesl\u00ebs, Oliver Lodge, dhe John Stone. Gjykata deklaroi se vendimi i tyre nuk kishte asnj\u00eb ndikim n\u00eb pretendimin e Marconit si i pari q\u00eb realizoi transmetimin radio, vet\u00ebm se duke qen\u00eb se pretendimi i Marconit p\u00ebr disa patenta ishte i diskutuesh\u00ebm, ai nuk mund t\u00eb pretendonte shkelje t\u00eb t\u00eb nj\u00ebjtave patenta (ka pretendime q\u00eb gjykata e lart\u00eb po p\u00ebrpiqej t\u00eb anuloj\u00eb nj\u00eb pretendim t\u00eb Luft\u00ebs s\u00eb Par\u00eb Bot\u00ebrore kund\u00ebr qeveris\u00eb s\u00eb SHBA nga Kompania Marconi, thjesht duke rivendosur patent\u00ebn e m\u00ebparshme t\u00eb Tesl\u00ebs).", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 3, "text": "1900"}], "id": "56e0fc3f7aa994140058e877", "question": "Kur e fitoi Tesla patent\u00ebn e tij t\u00eb transmetuesit elektrik?"}, {"answers": [{"answer_start": 128, "text": "Guglielmo Marconi"}], "id": "56e0fc3f7aa994140058e878", "question": "Kush d\u00ebrgoi i pari val\u00eb radioje p\u00ebrtej Atlantikut?"}, {"answers": [{"answer_start": 212, "text": "1901"}], "id": "56e0fc3f7aa994140058e879", "question": "Kur ishte demonstrimi n\u00eb radio i Marconit?"}, {"answers": [{"answer_start": 492, "text": "1943"}], "id": "56e0fc3f7aa994140058e87a", "question": "Kur u rivendos\u00ebn patentat e Tesl\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 515, "text": "Gjykata e Lart\u00eb e Shteteve t\u00eb Bashkuara"}], "id": "56e0fc3f7aa994140058e87b", "question": "Nj\u00eb vendim i marr\u00eb nga cili ent i rivendosi patentat e Tesl\u00ebs?"}]}, {"context": "N\u00eb vitet pas k\u00ebtyre thashethemeve, as Tesla dhe as Edison nuk e fituan \u00e7mimin (megjith\u00ebse Edison mori nj\u00eb nga 38 ofertat e mundshme n\u00eb 1915 dhe Tesla mori nj\u00eb nga 38 ofertat e mundshme n\u00eb 1937).", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 110, "text": "38"}], "id": "56e10aa5cd28a01900c674b3", "question": "Sa oferta t\u00eb mundshme p\u00ebr \u00e7mimin kishte n\u00eb 1915?"}, {"answers": [{"answer_start": 51, "text": "Edison"}], "id": "56e10aa5cd28a01900c674b4", "question": "Kush mori nj\u00eb ofert\u00eb n\u00eb 1915?"}, {"answers": [{"answer_start": 188, "text": "1937"}], "id": "56e10aa5cd28a01900c674b5", "question": "N\u00eb cilin vit Tesla mori nj\u00eb ofert\u00eb p\u00ebr \u00e7mimin Nobel?"}]}, {"context": "Megjithat\u00eb, pik\u00ebpamjet e tij fetare mbeten t\u00eb pasigurta p\u00ebr shkak t\u00eb deklaratave t\u00eb tjera q\u00eb ai b\u00ebri. P\u00ebr shembull, n\u00eb artikullin e tij, \"Nj\u00eb makin\u00eb p\u00ebr t'i dh\u00ebn\u00eb fund luft\u00ebs\", botuar n\u00eb 1937, Tesla deklaroi:", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 137, "text": " \"Nj\u00eb makin\u00eb p\u00ebr t'i dh\u00ebn\u00eb fund luft\u00ebs\""}], "id": "56e1254ae3433e1400422c66", "question": "Cili artikull u botua n\u00eb 1937?"}, {"answers": [{"answer_start": 43, "text": "t\u00eb pasigurta"}], "id": "56e1254ae3433e1400422c67", "question": "P\u00ebr shkak t\u00eb disa deklaratave, cila ishte gjendja e besuar e pik\u00ebpamjeve t\u00eb tij fetare?"}, {"answers": [{"answer_start": 155, "text": "War"}], "id": "56e1254ae3433e1400422c68", "question": "N\u00eb titullin e artikullit, \u00e7far\u00eb shpresonte t\u00eb p\u00ebrfundonte makina?"}]}], "title": "Nikola_Tesla"}, 
{"paragraphs": [{"context": "Teoria e kompleksitetit llogarit\u00ebs \u00ebsht\u00eb nj\u00eb deg\u00eb e teoris\u00eb s\u00eb llogaritjes n\u00eb shkenc\u00ebn teorike kompjuterike q\u00eb fokusohet n\u00eb klasifikimin e problemeve llogarit\u00ebse sipas v\u00ebshtir\u00ebsis\u00eb s\u00eb tyre t\u00eb qen\u00ebsishme dhe lidhjen e k\u00ebtyre klasave me nj\u00ebra-tjetr\u00ebn. Nj\u00eb problem llogarit\u00ebs kuptohet si nj\u00eb detyr\u00eb q\u00eb n\u00eb parim \u00ebsht\u00eb e p\u00ebrshtatshme p\u00ebr t'u zgjidhur nga nj\u00eb kompjuter, e cila \u00ebsht\u00eb e barabart\u00eb me deklarimin se problemi mund t\u00eb zgjidhet me aplikim mekanik t\u00eb hapave matematikor\u00eb, si\u00e7 \u00ebsht\u00eb nj\u00eb algorit\u00ebm.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 0, "text": "Teoria e kompleksitetit llogarit\u00ebs"}], "id": "56e16182e3433e1400422e28", "question": "Cila deg\u00eb e shkenc\u00ebs teorike kompjuterike merret me klasifikimin e gjer\u00eb t\u00eb problemeve llogarit\u00ebse sipas v\u00ebshtir\u00ebsis\u00eb dhe klas\u00ebs s\u00eb marr\u00ebdh\u00ebnies?"}, {"answers": [{"answer_start": 168, "text": "v\u00ebshtir\u00ebsis\u00eb s\u00eb tyre t\u00eb qen\u00ebsishme"}], "id": "56e16182e3433e1400422e29", "question": "Nga cili atribut kryesor klasifikohen problemet llogarit\u00ebse duke p\u00ebrdorur teorin\u00eb e kompleksitetit llogarit\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 139, "text": "problemeve llogarit\u00ebse"}], "id": "56e16182e3433e1400422e2a", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb termi p\u00ebr nj\u00eb detyr\u00eb q\u00eb n\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebsi mund t\u00eb zgjidhet nga nj\u00eb kompjuter?"}]}, {"context": "Kur merren parasysh problemet llogarit\u00ebse, nj\u00eb shembull problemi \u00ebsht\u00eb nj\u00eb varg mbi nj\u00eb alfabet. Zakonisht, alfabeti merret si alfabeti binar (d.m.th., grupi {0,1}), dhe k\u00ebshtu vargjet jan\u00eb bitstring. Ashtu si n\u00eb nj\u00eb kompjuter t\u00eb bot\u00ebs reale, objektet matematikore t\u00eb ndryshme nga bitstrings duhet t\u00eb jen\u00eb t\u00eb koduara n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb t\u00eb p\u00ebrshtatshme. P\u00ebr shembull, numrat e plot\u00eb mund t\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebsohen me sh\u00ebnime binar, dhe grafik\u00ebt mund t\u00eb kodohen drejtp\u00ebrdrejt n\u00ebp\u00ebrmjet matricave t\u00eb tyre t\u00eb af\u00ebrsis\u00eb, ose duke koduar listat e tyre t\u00eb af\u00ebrsis\u00eb n\u00eb binar.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 47, "text": " shembull problemi"}], "id": "56e181d9e3433e1400422fa0", "question": "N\u00eb nj\u00eb problem llogarit\u00ebs, \u00e7far\u00eb mund t\u00eb p\u00ebrshkruhet si varg mbi nj\u00eb alfabet?"}, {"answers": [{"answer_start": 136, "text": "binar"}], "id": "56e181d9e3433e1400422fa1", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb emri i alfabetit q\u00eb p\u00ebrdoret m\u00eb shpesh n\u00eb nj\u00eb shembull problemi?"}, {"answers": [{"answer_start": 190, "text": " bitstrings"}], "id": "56e181d9e3433e1400422fa2", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb nj\u00eb term tjet\u00ebr p\u00ebr vargun e nj\u00eb shembulli problemi?"}, {"answers": [{"answer_start": 397, "text": "sh\u00ebnim binar"}], "id": "56e181d9e3433e1400422fa3", "question": "N\u00eb kodimin e objekteve matematikore, cila \u00ebsht\u00eb m\u00ebnyra se si zakonisht shprehen numrat e plot\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 463, "text": "matricave t\u00eb tyre t\u00eb af\u00ebrsis\u00eb"}], "id": "56e181d9e3433e1400422fa4", "question": "Cila \u00ebsht\u00eb nj\u00eb m\u00ebnyr\u00eb n\u00eb t\u00eb cil\u00ebn grafik\u00ebt mund t\u00eb kodohen?"}]}, {"context": "\u00cbsht\u00eb josh\u00ebse t\u00eb mendohet se nocioni i problemeve t\u00eb funksionit \u00ebsht\u00eb shum\u00eb m\u00eb i pasur se nocioni i problemeve t\u00eb vendimit. Megjithat\u00eb, n\u00eb t\u00eb v\u00ebrtet\u00eb nuk \u00ebsht\u00eb k\u00ebshtu, pasi problemet e funksionit mund t\u00eb riformulohen si probleme vendimi. P\u00ebr shembull, shum\u00ebzimi i dy numrave t\u00eb plot\u00eb mund t\u00eb shprehet si bashk\u00ebsi trefish\u00ebsh (a, b, c) n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb q\u00eb relacioni a \u00d7 b = c t\u00eb jet\u00eb i vlefsh\u00ebm. Vendosja n\u00ebse nj\u00eb treshe e dh\u00ebn\u00eb \u00ebsht\u00eb an\u00ebtar i k\u00ebsaj bashk\u00ebsie korrespondon me zgjidhjen e problemit t\u00eb shum\u00ebzimit t\u00eb dy numrave.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 217, "text": " si probleme vendimi"}], "id": "56e1a0dccd28a01900c67a2e", "question": "Si mund t\u00eb riparaqiten zakonisht problemet e funksionit?"}, {"answers": [{"answer_start": 304, "text": "bashk\u00ebsi e trefishave"}], "id": "56e1a0dccd28a01900c67a2f", "question": "N\u00ebse dy numra t\u00eb plot\u00eb shum\u00ebzohen dhe japin nj\u00eb vler\u00eb, si quhet ky grup shprehjesh?"}]}, {"context": "P\u00ebr nj\u00eb p\u00ebrkufizim t\u00eb sakt\u00eb t\u00eb asaj q\u00eb do t\u00eb thot\u00eb t\u00eb zgjidh\u00ebsh nj\u00eb problem duke p\u00ebrdorur nj\u00eb sasi t\u00eb caktuar kohe dhe hap\u00ebsire, p\u00ebrdoret nj\u00eb model llogarit\u00ebs si\u00e7 \u00ebsht\u00eb makina p\u00ebrcaktuese Turing. Koha e k\u00ebrkuar nga nj\u00eb makin\u00eb Turing p\u00ebrcaktuese M n\u00eb hyrjen x \u00ebsht\u00eb numri total i kalimeve t\u00eb gjendjes, ose hapave, q\u00eb makina b\u00ebn p\u00ebrpara se t\u00eb ndaloj\u00eb dhe t\u00eb jap\u00eb p\u00ebrgjigjen (\"po\" ose \"jo\"). Nj\u00eb makin\u00eb Turing M thuhet se funksionon brenda koh\u00ebs f(n), n\u00ebse koha e k\u00ebrkuar nga M n\u00eb \u00e7do hyrje t\u00eb gjat\u00ebsis\u00eb n \u00ebsht\u00eb maksimumi f(n). Nj\u00eb problem vendimi A mund t\u00eb zgjidhet n\u00eb koh\u00ebn f(n) n\u00ebse ekziston nj\u00eb makin\u00eb Turing q\u00eb vepron n\u00eb koh\u00ebn f(n) q\u00eb zgjidh problemin. Meqen\u00ebse teoria e kompleksitetit \u00ebsht\u00eb e interesuar n\u00eb klasifikimin e problemeve n\u00eb baz\u00eb t\u00eb v\u00ebshtir\u00ebsis\u00eb s\u00eb tyre, p\u00ebrkufizohen grupe problemesh bazuar n\u00eb disa kritere. P\u00ebr shembull, grupi i problemeve t\u00eb zgjidhshme brenda koh\u00ebs f(n) n\u00eb nj\u00eb makin\u00eb Turing deterministe sh\u00ebnohet m\u00eb pas me DTIME(f(n)).", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 279, "text": "kalimeve t\u00eb gjendjes"}], "id": "56e1b62ecd28a01900c67aa3", "question": "Koha e nevojshme p\u00ebr t\u00eb dh\u00ebn\u00eb nj\u00eb p\u00ebrgjigje n\u00eb nj\u00eb makin\u00eb Turing deterministe shprehet si?"}, {"answers": [{"answer_start": 746, "text": "v\u00ebshtir\u00ebsin\u00eb"}], "id": "56e1b62ecd28a01900c67aa4", "question": "Teoria e kompleksitetit i klasifikon problemet bazuar n\u00eb cilin atribut par\u00ebsor?"}, {"answers": [{"answer_start": 941, "text": "DTIME(f(n))"}], "id": "56e1b62ecd28a01900c67aa5", "question": "Cila \u00ebsht\u00eb shprehja e p\u00ebrdorur p\u00ebr t\u00eb identifikuar ndonj\u00eb seri t\u00eb caktuar problemesh q\u00eb mund t\u00eb zgjidhen brenda koh\u00ebs n\u00eb nj\u00eb makin\u00eb Turing deterministe?"}, {"answers": [{"answer_start": 113, "text": "koh\u00ebs"}], "id": "56e1b62ecd28a01900c67aa6", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb burimi m\u00eb kritik i matur n\u00eb vler\u00ebsimin e p\u00ebrcaktimit t\u00eb aft\u00ebsis\u00eb s\u00eb nj\u00eb makine Turing p\u00ebr t\u00eb zgjidhur ndonj\u00eb grup t\u00eb caktuar problemesh?"}]}, {"context": "Shum\u00eb klasa t\u00eb njohura t\u00eb kompleksitetit dyshohet se jan\u00eb t\u00eb pabarabarta, por kjo nuk \u00ebsht\u00eb v\u00ebrtetuar. P\u00ebr shembull P \u2286 NP \u2286 PP \u2286 PSPACE, por \u00ebsht\u00eb e mundur q\u00eb P = PSPACE. N\u00ebse P nuk \u00ebsht\u00eb e barabart\u00eb me NP, at\u00ebher\u00eb P nuk \u00ebsht\u00eb as e barabart\u00eb me PSPACE. Meqen\u00ebse ka shum\u00eb klasa kompleksiteti t\u00eb njohura midis P dhe PSPACE, si RP, BPP, PP, BQP, MA, PH, etj., \u00ebsht\u00eb e mundur q\u00eb t\u00eb gjitha k\u00ebto klasa kompleksiteti t\u00eb shemben n\u00eb nj\u00eb klas\u00eb. V\u00ebrtetimi se ndonj\u00eb nga k\u00ebto klasa \u00ebsht\u00eb e pabarabart\u00eb do t\u00eb ishte nj\u00eb zbulim i madh n\u00eb teorin\u00eb e kompleksitetit.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 41, "text": "dyshohen t\u00eb jen\u00eb t\u00eb pabarabarta"}], "id": "56e1ee4de3433e1400423210", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb supozimi i paprovuar q\u00eb i atribuohet p\u00ebrgjith\u00ebsisht vler\u00ebs s\u00eb klasave t\u00eb kompleksitetit?"}, {"answers": [{"answer_start": 116, "text": "P \u2286 NP \u2286 PP \u2286 PSPACE"}], "id": "56e1ee4de3433e1400423211", "question": "Cila \u00ebsht\u00eb nj\u00eb shprehje q\u00eb mund t\u00eb p\u00ebrdoret p\u00ebr t\u00eb ilustruar pabarazin\u00eb e dyshuar t\u00eb klasave t\u00eb kompleksitetit?"}, {"answers": [{"answer_start": 303, "text": " nd\u00ebrmjet P dhe PSPACE"}], "id": "56e1ee4de3433e1400423212", "question": "Ku mund t\u00eb vendosen klasat e kompleksitetit RP, BPP, PP, BQP, MA dhe PH?"}, {"answers": [{"answer_start": 436, "text": "T\u00eb v\u00ebrtetosh se ndonj\u00eb nga k\u00ebto klasa \u00ebsht\u00eb e pabarabart\u00eb"}], "id": "56e1ee4de3433e1400423214", "question": "\u00c7far\u00eb d\u00ebshmie midis dhe midis klasave t\u00eb kompleksitetit do t\u00eb n\u00ebnkuptonte nj\u00eb pik\u00ebnisje teorike p\u00ebr teorin\u00eb e kompleksitetit?"}]}], "title": "Computational_complexity_theory"}, 
{"paragraphs": [{"context": "N\u00eb koh\u00ebt e kaluara, nd\u00ebshkimi trupor (goditja me goditje ose vozitje ose rrahja me bastun\u00eb ose shtr\u00ebngimi me rripa ose thup\u00ebrja e nx\u00ebn\u00ebsit p\u00ebr t\u00eb shkaktuar dhimbje fizike) ishte nj\u00eb nga format m\u00eb t\u00eb zakonshme t\u00eb disiplin\u00ebs shkollore n\u00eb pjes\u00ebn m\u00eb t\u00eb madhe t\u00eb bot\u00ebs. Shumica e vendeve per\u00ebndimore, dhe disa t\u00eb tjera, tani e kan\u00eb ndaluar at\u00eb, por ajo mbetet e ligjshme n\u00eb Shtetet e Bashkuara pas nj\u00eb vendimi t\u00eb Gjykat\u00ebs s\u00eb Lart\u00eb t\u00eb SHBA n\u00eb 1977, i cili u shpreh se vozitja nuk shkel Kushtetut\u00ebn e SHBA.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 178, "text": "nj\u00eb nga format m\u00eb t\u00eb zakonshme"}], "id": "56e7586d37bdd419002c3eb3", "question": "Sa e zakonshme ishte forma e nd\u00ebshkimit trupor n\u00eb t\u00eb kaluar\u00ebn?"}, {"answers": [{"answer_start": 265, "text": "Shumica e vendeve per\u00ebndimore"}], "id": "56e7586d37bdd419002c3eb4", "question": "Ku nuk praktikohet m\u00eb nd\u00ebshkimi trupor?"}, {"answers": [{"answer_start": 369, "text": "Shtetet e Bashkuara"}], "id": "56e7586d37bdd419002c3eb5", "question": "N\u00eb cilin vend per\u00ebndimor lejohet ende nd\u00ebshkimi trupor?"}, {"answers": [{"answer_start": 405, "text": "Gjykata Supreme t\u00eb SHBA"}], "id": "56e7586d37bdd419002c3eb6", "question": "Cili entitet amerikan tha se nd\u00ebshkimi trupor ishte kushtetues?"}, {"answers": [{"answer_start": 153, "text": "dhimbje fizike"}], "id": "56e7586d37bdd419002c3eb7", "question": "\u00c7far\u00eb i shkakton nj\u00eb nx\u00ebn\u00ebsi nd\u00ebshkimi trupor?"}]}, {"context": "M\u00ebsuesit n\u00eb Uells mund t\u00eb jen\u00eb an\u00ebtar\u00eb t\u00eb regjistruar t\u00eb sindikatave si ATL, NUT ose NASUWT dhe raportet e viteve t\u00eb fundit sugjerojn\u00eb se mosha mesatare e m\u00ebsuesve n\u00eb Uells po bie me m\u00ebsuesit m\u00eb t\u00eb rinj se vitet e m\u00ebparshme. Nj\u00eb shkak shqet\u00ebsimi n\u00eb rritje jan\u00eb sulmet ndaj m\u00ebsuesve n\u00eb shkollat \u200b\u200be Uellsit, t\u00eb cilat arrit\u00ebn nj\u00eb nivel t\u00eb lart\u00eb t\u00eb t\u00eb gjitha koh\u00ebrave midis 2005 dhe 2010.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 57, "text": "sindikatat"}], "id": "56e7788200c9c71400d77180", "question": "N\u00eb cilin grup mund t\u00eb regjistrohen m\u00ebsuesit n\u00eb Uells?"}, {"answers": [{"answer_start": 179, "text": "n\u00eb r\u00ebnie"}], "id": "56e7788200c9c71400d77181", "question": "\u00c7far\u00eb po ndodh me mosh\u00ebn mesatare t\u00eb m\u00ebsuesve n\u00eb Uells?"}, {"answers": [{"answer_start": 369, "text": " midis 2005 dhe 2010"}], "id": "56e7788200c9c71400d77182", "question": "Kur ishin sulmet ndaj m\u00ebsuesve m\u00eb t\u00eb lartat?"}, {"answers": [{"answer_start": 57, "text": "sindikatat"}], "id": "56e7788200c9c71400d77183", "question": "\u00c7far\u00eb \u00ebsht\u00eb NASUWT?"}, {"answers": [{"answer_start": 247, "text": "shqet\u00ebsimit"}], "id": "56e7788200c9c71400d77184", "question": "\u00c7far\u00eb po shkaktojn\u00eb sulmet ndaj m\u00ebsuesve?"}]}, {"context": "N\u00eb Shtetet e Bashkuara, \u00e7do shtet p\u00ebrcakton k\u00ebrkesat p\u00ebr marrjen e licenc\u00ebs p\u00ebr t\u00eb dh\u00ebn\u00eb m\u00ebsim n\u00eb shkollat \u200b\u200bpublike. Certifikimi i m\u00ebsimdh\u00ebnies n\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebsi zgjat tre vjet, por m\u00ebsuesit mund t\u00eb marrin certifikata q\u00eb zgjasin deri n\u00eb dhjet\u00eb vjet. M\u00ebsuesit e shkollave publike duhet t\u00eb ken\u00eb nj\u00eb diplom\u00eb bachelor dhe shumica duhet t\u00eb jen\u00eb t\u00eb certifikuar nga shteti n\u00eb t\u00eb cilin japin m\u00ebsim. Shum\u00eb shkolla charter nuk k\u00ebrkojn\u00eb q\u00eb m\u00ebsuesit e tyre t\u00eb certifikohen, me kusht q\u00eb ata t\u00eb plot\u00ebsojn\u00eb standardet p\u00ebr t\u00eb qen\u00eb shum\u00eb t\u00eb kualifikuar si\u00e7 jan\u00eb p\u00ebrcaktuar nga Asnj\u00eb f\u00ebmij\u00eb q\u00eb mbetet pas. P\u00ebr m\u00eb tep\u00ebr, k\u00ebrkesat p\u00ebr m\u00ebsuesit z\u00ebvend\u00ebsues/t\u00eb p\u00ebrkohsh\u00ebm n\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebsi nuk jan\u00eb aq rigoroze sa ato p\u00ebr profesionist\u00ebt me koh\u00eb t\u00eb plot\u00eb. Byroja e Statistikave t\u00eb Pun\u00ebs vler\u00ebson se ka 1.4 milion m\u00ebsues t\u00eb shkollave fillore, 674,000 m\u00ebsues t\u00eb shkollave t\u00eb mesme dhe 1 milion m\u00ebsues t\u00eb shkollave t\u00eb mesme t\u00eb pun\u00ebsuar n\u00eb SHBA.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 24, "text": "\u00e7do shtet"}], "id": "56e7796637bdd419002c3ffd", "question": "N\u00eb SHBA, kush vendos p\u00ebr k\u00ebrkesat p\u00ebr m\u00ebsuesit?"}, {"answers": [{"answer_start": 235, "text": "dhjet\u00eb vjet"}], "id": "56e7796637bdd419002c3ffe", "question": "Cila \u00ebsht\u00eb koha m\u00eb e gjat\u00eb p\u00ebr t\u00eb cil\u00ebn \u00ebsht\u00eb e mir\u00eb nj\u00eb certifikat\u00eb m\u00ebsimdh\u00ebnieje?"}, {"answers": [{"answer_start": 295, "text": "diplom\u00eb bachelor"}], "id": "56e7796637bdd419002c3fff", "question": "\u00c7far\u00eb duhet t\u00eb ket\u00eb t\u00eb pakt\u00ebn nj\u00eb m\u00ebsues i shkoll\u00ebs publike?"}, {"answers": [{"answer_start": 395, "text": "shkolla charter"}], "id": "56e7796637bdd419002c4000", "question": "Kush mund t\u00eb mos k\u00ebrkoj\u00eb q\u00eb m\u00ebsuesit e tij t\u00eb certifikohen?"}, {"answers": [{"answer_start": 558, "text": "Asnj\u00eb f\u00ebmij\u00eb q\u00eb mbetet pas"}], "id": "56e7796637bdd419002c4001", "question": "\u00c7far\u00eb mund t\u00eb k\u00ebrkoj\u00eb nj\u00eb shkoll\u00eb Charter q\u00eb m\u00ebsuesit e tyre t\u00eb p\u00ebrmbushin standardet p\u00ebr t'u kualifikuar shum\u00eb?"}]}, {"context": "N\u00eb hinduiz\u00ebm m\u00ebsuesi shpirt\u00ebror njihet si nj\u00eb guru dhe, n\u00eb shum\u00eb tradita t\u00eb hinduizmit - ve\u00e7an\u00ebrisht ato t\u00eb zakonshme n\u00eb Per\u00ebndim - theksi mbi mentorimin shpirt\u00ebror \u00ebsht\u00eb jasht\u00ebzakonisht i lart\u00eb, me gurut\u00eb q\u00eb shpesh ushtrojn\u00eb nj\u00eb kontroll t\u00eb madh mbi jet\u00ebn e dishepujve t\u00eb tyre. .", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 46, "text": "guru"}], "id": "56e77cee00c9c71400d771a8", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb emri i m\u00ebsuesit shpirt\u00ebror n\u00eb hinduiz\u00ebm?"}, {"answers": [{"answer_start": 171, "text": "jasht\u00ebzakonisht i lart\u00eb"}], "id": "56e77cee00c9c71400d771a9", "question": "A \u00ebsht\u00eb fokusi n\u00eb mentorimin shpirt\u00ebror n\u00eb hinduiz\u00ebm i lart\u00eb apo i ul\u00ebt?"}, {"answers": [{"answer_start": 260, "text": "dishepujt e tyre"}], "id": "56e77cee00c9c71400d771aa", "question": "K\u00eb kontrollojn\u00eb gurus?"}, {"answers": [{"answer_start": 121, "text": "Per\u00ebndim"}], "id": "56e77cee00c9c71400d771ab", "question": "N\u00eb cil\u00ebn fush\u00eb \u00ebsht\u00eb e zakonshme q\u00eb mentorimi shpirt\u00ebror t\u00eb jet\u00eb jasht\u00ebzakonisht i lart\u00eb?"}]}, {"context": "N\u00eb budizmin tibetian, m\u00ebsuesit e Dharma n\u00eb Tibet quhen m\u00eb s\u00eb shpeshti nj\u00eb Lama. Nj\u00eb Lama q\u00eb me phowa dhe siddhi ka vendosur me vet\u00ebdije t\u00eb rilind\u00eb, shpesh shum\u00eb her\u00eb, p\u00ebr t\u00eb vazhduar zotimin e tyre Bodhisattva quhet Tulku.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 74, "text": "Lama"}], "id": "56e77da237bdd419002c403b", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb emri i nj\u00eb m\u00ebsuesi n\u00eb budizmin tibetian?"}, {"answers": [{"answer_start": 139, "text": "t\u00eb rilind\u00eb"}], "id": "56e77da237bdd419002c403c", "question": "\u00c7far\u00eb ka vendosur t\u00eb b\u00ebj\u00eb nj\u00eb Lama?"}, {"answers": [{"answer_start": 225, "text": "Tulku"}], "id": "56e77da237bdd419002c403d", "question": "Cili \u00ebsht\u00eb emri i nj\u00eb zotimi Bodhisattva?"}, {"answers": [{"answer_start": 155, "text": " shum\u00eb her\u00eb"}], "id": "56e77da237bdd419002c403e", "question": "Sa ka pranuar nj\u00eb Lama t\u00eb rilind\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 111, "text": "phowa dhe siddhi"}], "id": "56e77da237bdd419002c403f", "question": "\u00c7far\u00eb e ndihmoi Lam\u00ebn t\u00eb vendoste t\u00eb rilindte?"}]}], "title": "Teacher"} 
], 

"version": "1.1"}
