{"title": "albanian_dataset", "data": [{"title": "Shpallja e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs", "paragraphs": [{"context": "Shpallja e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs \u00ebsht\u00eb b\u00ebr\u00eb m\u00eb 17 shkurt t\u00eb vitit 2008 n\u00eb ora 15:39 n\u00eb Kuvendin e Republik\u00ebs s\u00eb Kosov\u00ebs n\u00eb Prishtin\u00eb. N\u00eb nj\u00eb mbledhje t\u00eb jasht\u00ebzakonshme ku merrnin pjes\u00eb 109 nga gjithsej 120 deputet\u00eb, Kuvendi i Kosov\u00ebs nj\u00ebz\u00ebri shpalli Kosov\u00ebn shtet t\u00eb pavarur, sovran dhe demokratik.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 60, "text": "2008"}], "id": "21520241151", "question": "N\u00eb cilin vit \u00ebsht\u00eb shpallur Pavar\u00ebsia e Kosov\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 47, "text": "17 shkurt t\u00eb vitit 2008"}], "id": "21520241152", "question": "Kur u shpall Pavar\u00ebsia e Kosov\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 186, "text": "109"}], "id": "21520241153", "question": "Sa nga 120 deputet\u00ebt morr\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb mbledhjen e jasht\u00ebzakonshme?"}, {"answers": [{"answer_start": 235, "text": "nj\u00ebz\u00ebri shpalli Kosov\u00ebn shtet t\u00eb pavarur, sovran dhe demokratik"}], "id": "21520251154", "question": "\u00c7far\u00eb b\u00ebri Kuvendi i Kosov\u00ebs?"}]}, {"context": "Ligjshm\u00ebria e Shpalljes s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs p\u00ebr nj\u00eb koh\u00eb ka qen\u00eb tem\u00eb e diskutueshme. Serbia duke kund\u00ebrshtuar Deklarat\u00ebn e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs k\u00ebrkonte vler\u00ebsimin e vlefshm\u00ebris\u00eb nd\u00ebrkomb\u00ebtare dhe mb\u00ebshtetje p\u00ebr pozicionin e saj, gjoja se Deklarata e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs ishte e paligjshme. N\u00eb vazhd\u00ebn e k\u00ebsaj ecurie, n\u00eb tetor t\u00eb vitit 2008, Serbia k\u00ebrkoi nj\u00eb opinion k\u00ebshillues nga Gjykata Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e Drejt\u00ebsis\u00eb.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 0, "text": "Ligjshm\u00ebria e Shpalljes s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs"}], "id": "21520241154", "question": "\u00c7far\u00eb ka qen\u00eb nj\u00eb koh\u00eb tem\u00eb e diskutueshme?"}, {"answers": [{"answer_start": 330, "text": "tetor t\u00eb vitit 2008"}], "id": "21520341155", "question": "Kur k\u00ebrkoi Serbia nj\u00eb opinion k\u00ebshillues nga Gjykata Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e Drejt\u00ebsis\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 116, "text": "Deklarat\u00ebn e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs"}], "id": "21521241156", "question": "\u00c7far\u00eb kundershtoi Serbia?"}, {"answers": [{"answer_start": 246, "text": "Deklarata e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs"}], "id": "21520241157", "question": "\u00c7far\u00eb ishte gjoja e paligjshme?"}]}, {"context": "M\u00eb 22 korrik t\u00eb vitit 2010, Gjykata Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e Drejt\u00ebsis\u00eb p\u00ebrmes nj\u00eb Vendimi K\u00ebshill\u00ebdh\u00ebn\u00ebs rikonfirmoi se Deklarata e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs nuk ka shkelur asnj\u00eb nen t\u00eb Ligjit Nd\u00ebrkomb\u00ebtar.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 6, "text": "korrik"}], "id": "21520241155", "question": "N\u00eb cilin muaj rikonfirmoi Gjykata Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e Drejt\u00ebsis\u00eb p\u00ebrmes nj\u00eb Vendimi K\u00ebshill\u00ebdh\u00ebn\u00ebs se Deklarata e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs nuk ka shkelur asnj\u00eb nen t\u00eb Ligjit Nd\u00ebrkomb\u00ebtar?"}, {"answers": [{"answer_start": 3, "text": "22 korrik t\u00eb vitit 2010"}], "id": "21520241156", "question": "Kur rikonfirmoi Gjykata Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e Drejt\u00ebsis\u00eb p\u00ebrmes nj\u00eb Vendimi K\u00ebshill\u00ebdh\u00ebn\u00ebs se Deklarata e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs nuk ka shkelur asnj\u00eb nen t\u00eb Ligjit Nd\u00ebrkomb\u00ebtar?"}, {"answers": [{"answer_start": 112, "text": "Deklarata e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs nuk ka shkelur asnj\u00eb nen t\u00eb Ligjit Nd\u00ebrkomb\u00ebtar"}], "id": "21520241158", "question": "\u00c7far\u00eb  rikonfirmoi  Gjykata Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e Drejt\u00ebsis\u00eb p\u00ebrmes nj\u00eb Vendimi K\u00ebshill\u00ebdh\u00ebn\u00ebs?"}]}, {"context": "Shpallja e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs m\u00eb 17 shkurt 2008, ishte kuror\u00ebzim i nj\u00eb rrug\u00ebtimi t\u00eb gjat\u00eb e t\u00eb v\u00ebshtir\u00eb p\u00ebr qytetar\u00ebt e Kosov\u00ebs. P\u00ebr vite me radh\u00eb qytetar\u00ebt e Kosov\u00ebs vuajt\u00ebn pasojat e spastrimit etnik nga regjimi serb i Sllobodan Millosheviqit, gj\u00eb e cila rezultoi m\u00eb nj\u00eb Luft\u00eb \u00c7lirimtare (1997-99). Pas p\u00ebrfundimit t\u00eb Luft\u00ebs \u00c7lirimtare t\u00eb Kosov\u00ebs u b\u00eb edhe vendosja e trupave paqeruajt\u00ebse nd\u00ebrkombetare n\u00eb Kosov\u00eb.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 58, "text": "kuror\u00ebzim i nj\u00eb rrug\u00ebtimi t\u00eb gjat\u00eb e t\u00eb v\u00ebshtir\u00eb"}], "id": "21520241159", "question": "\u00c7far\u00eb ishte Shpallja e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs m\u00eb 17 shkurt 2008?"}, {"answers": [{"answer_start": 36, "text": "17 shkurt 2008"}], "id": "21520241160", "question": "Kur ishte Shpallja e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 178, "text": "pasojat e spastrimit etnik nga regjimi serb i Sllobodan Millosheviqit"}], "id": "21520241161", "question": "\u00c7far\u00eb vuajt\u00ebn qytetar\u00ebt e Kosov\u00ebs p\u00ebr vite me radh\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 209, "text": "regjimi serb i Sllobodan Millosheviqit"}], "id": "21520241162", "question": "Nga kush vuajt\u00ebn pasojat e spastrimit etnik, p\u00ebr vite me radh\u00eb qytetar\u00ebt e Kosov\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 362, "text": "vendosja e trupave paqeruajt\u00ebse nd\u00ebrkombetare n\u00eb Kosov\u00eb"}], "id": "21520241164", "question": "Edhe \u00e7ka u vendos pas p\u00ebrfundimit t\u00eb Luft\u00ebs \u00c7lirimtare t\u00eb Kosov\u00ebs?"}]}, {"context": "Prej 13 qershorit t\u00eb vitit 1999, kur forcat serbe u detyruan t\u00eb largoheshin nga Kosova, ky vend administrohej nga Misioni i Organizat\u00ebs s\u00eb Kombeve t\u00eb Bashkuara - (UNMIK) dhe Institucionet Vet\u00ebqeveris\u00ebse t\u00eb Kosoves: Kuvendi, Presidenti dhe Qeveria.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 61, "text": "t\u00eb largoheshin nga Kosova"}], "id": "21520241165", "question": "\u00c7ka u detyruan forcat serbe prej 13 qershorit t\u00eb vitit 1999?"}, {"answers": [{"answer_start": 215, "text": "Kuvendi, Presidenti dhe Qeveria"}], "id": "21520241166", "question": "Cilat jan\u00eb Institucionet Vet\u00ebqeveris\u00ebse t\u00eb Kosoves?"}, {"answers": [{"answer_start": 114, "text": "Misioni i Organizat\u00ebs s\u00eb Kombeve t\u00eb Bashkuara"}], "id": "21520241167", "question": "Nga kush administrohej Kosova?"}, {"answers": [{"answer_start": 114, "text": "Misioni i Organizat\u00ebs s\u00eb Kombeve t\u00eb Bashkuara"}], "id": "21520241168", "question": "\u00c7ka do t\u00eb thot shkurtesa UNMIK?"}, {"answers": [{"answer_start": 21, "text": "1999"}], "id": "21520241169", "question": "N\u00eb cilin vit forcat serbe u detyruan t\u00eb largoheshin nga Kosova?"}, {"answers": [{"answer_start": 5, "text": "13 qershorit t\u00eb vitit 1999"}], "id": "21520241170", "question": "Prej cil\u00ebs dat\u00eb, forcat serbe u detyruan t\u00eb largoheshin nga Kosova?"}]}, {"context": "Edhe pse Serbia nuk kishte kontroll mbi Kosov\u00ebn, n\u00eb rezolut\u00ebn 12 44 t\u00eb K\u00ebshillit t\u00eb Sigurimit, disa her\u00eb p\u00ebrmendej se Kosova \u00ebsht\u00eb protektorat i OKB-s\u00eb, por juridikisht pjes\u00eb e Republik\u00ebs Federale t\u00eb Jugosllavis\u00eb.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 118, "text": "Kosova \u00ebsht\u00eb protektorat i OKB-s\u00eb, por juridikisht pjes\u00eb e Republik\u00ebs Federale t\u00eb Jugosllavis\u00eb"}], "id": "21520241171", "question": "\u00c7ka p\u00ebrmendej disa her\u00eb n\u00eb rezolut\u00ebn 12 44 t\u00eb K\u00ebshillit t\u00eb Sigurimit?"}, {"answers": [{"answer_start": 62, "text": "12 44"}], "id": "21520241172", "question": "N\u00eb cil\u00ebn  rezolut\u00eb t\u00eb K\u00ebshillit t\u00eb Sigurimit, disa her\u00eb p\u00ebrmendej se Kosova \u00ebsht\u00eb protektorat i OKB-s\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 177, "text": "Republik\u00ebs Federale t\u00eb Jugosllavis\u00eb"}], "id": "21520241173", "question": "Pjes\u00eb e kujt ishte  Kosova juridikisht n\u00eb rezolut\u00ebn 12 44?"}]}, {"context": "N\u00eb n\u00ebntor t\u00eb vitit 2005 nisi zyrtarisht procesi p\u00ebr statusin p\u00ebrfundimtar t\u00eb Kosov\u00ebs. Pas konsultimeve gjith\u00ebp\u00ebrfshir\u00ebse, m\u00eb 2 shkurt t\u00eb vitit 2007 i d\u00ebrguari special nd\u00ebrkomb\u00ebtar p\u00ebr statusin e Kosov\u00ebs, Martti Ahtisaari, dor\u00ebzoi propozimin e tij n\u00eb Prishtin\u00eb dhe Beograd, p\u00ebr pavar\u00ebsin\u00eb e kusht\u00ebzuar t\u00eb Kosov\u00ebs, hap q\u00eb \u00e7oi drejt krijimit t\u00eb shtetit te pavarur. Pasi u mbajt\u00ebn disa raunde bisedimesh, Kosova u shpall e pavarur m\u00eb 17 shkurt t\u00eb vitit 2008.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 3, "text": "n\u00ebntor t\u00eb vitit 2005"}], "id": "21520241174", "question": "Kur nisi zyrtarisht procesi p\u00ebr statusin p\u00ebrfundimtar t\u00eb Kosov\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 13, "text": "2005"}], "id": "21520241175", "question": "N\u00eb cilin vit i d\u00ebrguari special nd\u00ebrkomb\u00ebtar p\u00ebr statusin e Kosov\u00ebs, &Martti Ahtisaari, dor\u00ebzoi propozimin e tij n\u00eb Prishtin\u00eb dhe Beograd?"}, {"answers": [{"answer_start": 250, "text": "Prishtin\u00eb dhe Beograd"}], "id": "21520241177", "question": "Ku e dorzoi propozimin e tij Martti Ahtisaari?"}, {"answers": [{"answer_start": 401, "text": "Kosova u shpall e pavarur m\u00eb 17 shkurt t\u00eb vitit 2008"}], "id": "21520241178", "question": "\u00c7far\u00eb ndodhi pasi u mbajt\u00ebn disa raunde bisedimesh?"}]}, {"context": "\"Ne, udh\u00ebheq\u00ebsit e popullit ton\u00eb, t\u00eb zgjedhur n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb demokratike, n\u00ebp\u00ebrmjet k\u00ebsaj Deklarate shpallim Kosov\u00ebn shtet t\u00eb pavarur dhe sovran. Kjo shpallje pasqyron vullnetin e popullit ton\u00eb dhe \u00ebsht\u00eb n\u00eb pajtueshm\u00ebri t\u00eb plot\u00eb me rekomandimet e t\u00eb D\u00ebrguarit Special t\u00eb Kombeve t\u00eb Bashkuara, Martti Ahtisaari, dhe Propozimin e tij Gjith\u00ebp\u00ebrfshir\u00ebs p\u00ebr Zgjidhjen e Statusit t\u00eb Kosov\u00ebs.\"", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 104, "text": "Kosov\u00ebn shtet t\u00eb pavarur dhe sovran"}], "id": "21520241179", "question": "\u00c7far\u00eb shpallin udh\u00ebheq\u00ebsit e popullit, t\u00eb zgjedhur n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb demokratike, n\u00ebp\u00ebrmjet Deklarates?"}, {"answers": [{"answer_start": 163, "text": "vullnetin e popullit"}], "id": "21520241180", "question": "\u00c7ka pasqyron kjo shpallje?"}, {"answers": [{"answer_start": 263, "text": "t\u00eb Kombeve t\u00eb Bashkuara"}], "id": "21520241181", "question": "I D\u00ebrguar Special i kujt ishte Martti Ahtisaari?"}]}, {"context": "Leximi i Deklarat\u00ebs s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs \u00ebsht\u00eb b\u00ebr\u00eb nga kryeministri i at\u00ebhersh\u00ebm i Kosov\u00ebs, Hashim Tha\u00e7i, n\u00eb prani t\u00eb deputet\u00ebve t\u00eb Kuvendit t\u00eb Kosov\u00ebs, dhe Presidentit t\u00eb Kosov\u00ebs, n\u00eb mbledhjen e mbajtur n\u00eb kryeqendr\u00ebn e Kosov\u00ebs - Prishtin\u00eb, m\u00eb 17 shkurt t\u00eb vitit 2008. Deklarata e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs u miratua n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb unanime prej deputet\u00ebve t\u00eb pranish\u00ebm n\u00eb sall\u00ebn e Kuvendit t\u00eb Kosov\u00ebs. Nj\u00ebmb\u00ebdhjet\u00eb deputet\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebsues t\u00eb pakic\u00ebs serbe bojkotuan procedur\u00ebn e votimit. N\u00ebnt\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebsues t\u00eb pakicave tjera etnike ishin pjes\u00eb e kuorumit.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 97, "text": "Hashim Tha\u00e7i"}], "id": "21520241182", "question": "Leximi i Deklarat\u00ebs s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs \u00ebsht\u00eb b\u00ebr\u00eb nga cili kryeminister?"}, {"answers": [{"answer_start": 120, "text": "t\u00eb deputet\u00ebve t\u00eb Kuvendit t\u00eb Kosov\u00ebs, dhe Presidentit t\u00eb Kosov\u00ebs"}], "id": "21520241183", "question": "Leximi i Deklarat\u00ebs s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs \u00ebsht\u00eb b\u00ebr\u00eb nga kryeministri i at\u00ebhersh\u00ebm i Kosov\u00ebs, Hashim Tha\u00e7i, n\u00eb prani t\u00eb kujt?"}, {"answers": [{"answer_start": 212, "text": "kryeqendr\u00ebn e Kosov\u00ebs - Prishtin\u00eb"}], "id": "21520241184", "question": "Ku u mbajt Leximi i Deklarat\u00ebs s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 275, "text": "Deklarata e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs"}], "id": "21520241185", "question": "Cfar\u00eb u b\u00eb n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb unanime prej deputet\u00ebve t\u00eb pranish\u00ebm n\u00eb sall\u00ebn e Kuvendit t\u00eb Kosov\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 399, "text": "Nj\u00ebmb\u00ebdhjet\u00eb"}], "id": "21520241186", "question": "Sa deputet\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebsues t\u00eb pakic\u00ebs serbe bojkotuan procedur\u00ebn e votimi?"}, {"answers": [{"answer_start": 482, "text": "N\u00ebnt\u00eb"}], "id": "21520241187", "question": "Sa p\u00ebrfaq\u00ebsues t\u00eb pakicave tjera etnike ishin pjes\u00eb e kuorumit?"}]}, {"context": "Terminologjia e deklarat\u00ebs thot\u00eb se Pavar\u00ebsia e Kosov\u00ebs \u00ebsht\u00eb e kufizuar n\u00eb parimet e p\u00ebrcaktuara nga Plani i Ahtisarit. Ajo ia ndalon Kosov\u00ebs t\u00eb bashkohet me \u00e7far\u00ebdo vendi tjet\u00ebr, ofron vet\u00ebm kapacitete t\u00eb kufizuara ushtarake, thot\u00eb se Kosova do t\u00eb jet\u00eb n\u00ebn mbik\u00ebqyrje nd\u00ebrkomb\u00ebtare dhe parashikon mbrojtjen e minoriteteve etnike. Versioni origjinal i papirusit t\u00eb deklarat\u00ebs \u00ebsht\u00eb n\u00ebnshkruar nga delegat\u00ebt po at\u00eb dit\u00eb. Teksti i deklarat\u00ebs n\u00eb gjuh\u00ebn shqipe \u00ebsht\u00eb i vetmi dokument autentik.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 36, "text": "Pavar\u00ebsia e Kosov\u00ebs \u00ebsht\u00eb e kufizuar n\u00eb parimet e p\u00ebrcaktuara nga Plani i Ahtisarit"}], "id": "21520241188", "question": "\u00c7ka thot Terminologjia e deklarat\u00ebs per Pavar\u00ebsine e Kosov\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 143, "text": "t\u00eb bashkohet me \u00e7far\u00ebdo vendi tjet\u00ebr"}], "id": "21520241488", "question": "\u00c7far\u00eb i ndalon ajo  Kosov\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 270, "text": "nd\u00ebrkomb\u00ebtare"}], "id": "21520241189", "question": "N\u00ebn mbik\u00ebqyrjen e kujt do t\u00eb jet\u00eb Kosova?"}, {"answers": [{"answer_start": 398, "text": "delegat\u00ebt"}], "id": "21520241190", "question": "Nga kush eshte n\u00ebnshkruar Versioni origjinal i papirusit t\u00eb deklarat\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 451, "text": "shqipe"}], "id": "21520241191", "question": "N\u00eb cil\u00ebn gjuh\u00eb \u00ebsht\u00eb Teksti i deklarat\u00ebs i vetmi dokument autentik?"}]}, {"context": "M\u00eb 23 shkurt, 44 protestues kroat\u00eb u arrestuan pas djegies s\u00eb flamurit serb, n\u00eb sheshin kryesor t\u00eb Zagrebit (Kroaci), pasi q\u00eb protestuesit serb\u00eb sulmuan ambasad\u00ebn kroate n\u00eb Beograd, Serbi.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 3, "text": "23 shkurt"}], "id": "21520241192", "question": "Kur u arrestuan 44 protestues kroat\u00eb pas djegies s\u00eb flamurit serb, n\u00eb sheshin kryesor t\u00eb Zagrebit?"}, {"answers": [{"answer_start": 14, "text": "44"}], "id": "21520241193", "question": "Sa protestues kroat\u00eb u arrestuan n\u00eb 23 shkurt?"}, {"answers": [{"answer_start": 173, "text": "Beograd, Serbi"}], "id": "21520241194", "question": "N\u00eb cilin vend protestuesit serb\u00eb sulmuan ambasad\u00ebn kroate?"}, {"answers": [{"answer_start": 80, "text": "sheshin kryesor t\u00eb Zagrebit (Kroaci)"}], "id": "21520241195", "question": "N\u00eb cilin shesh u be djegja e flamurit serb?"}]}, {"context": "Qindra demonstrues serb\u00eb t\u00eb Bosnj\u00ebs n\u00eb Banjalluk\u00eb m\u00eb 26 shkurt 2008 u drejtuan p\u00ebr n\u00eb zyr\u00ebn e Ambasad\u00ebs s\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara, duke u p\u00ebrleshur me policin\u00eb p\u00ebrgjat\u00eb rrug\u00ebs.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 53, "text": "26 shkurt 2008"}], "id": "21520241196", "question": "Kur u drejtuan p\u00ebr n\u00eb zyr\u00ebn e Ambasad\u00ebs s\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara Qindra demonstrues serb\u00eb t\u00eb Bosnj\u00ebs n\u00eb Banjalluk\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 86, "text": "zyr\u00ebn e Ambasad\u00ebs s\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara"}], "id": "21520241198", "question": "P\u00ebr ku u drejtuan qindra demonstrues serb\u00eb t\u00eb Bosnj\u00ebs n\u00eb Banjalluk\u00eb m\u00eb 26 shkurt 2008?"}, {"answers": [{"answer_start": 150, "text": "policin\u00eb"}], "id": "21520241199", "question": "Me k\u00ebnd u p\u00ebrlesh\u00ebn Qindra demonstrues serb\u00eb?"}]}, {"context": "N\u00eb Malin e Zi, protesta u mbajt\u00ebn n\u00eb Podgoric\u00eb m\u00eb 19 shkurt. Protestuesit tundnin flamujt\u00eb e Partis\u00eb Popullore Serbe dhe t\u00eb Partis\u00eb Radikale Serbe. Partit\u00eb serbe t\u00eb kryesuara nga Lista Serbe b\u00ebnin thirrje p\u00ebr nj\u00eb protest\u00eb m\u00eb 22 shkurt, p\u00ebr t\u00eb protestuar ndaj Shpalljes s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 15, "text": "protesta"}], "id": "21520241200", "question": "\u00c7far\u00eb u mbajt\u00eb n\u00eb Podgoric\u00eb m\u00eb 19 shkurt?"}, {"answers": [{"answer_start": 93, "text": "Partis\u00eb Popullore Serbe dhe t\u00eb Partis\u00eb Radikale Serbe"}], "id": "21520241201", "question": "Flamujt e kujt tundnin Protestuesit?"}, {"answers": [{"answer_start": 205, "text": "p\u00ebr nj\u00eb protest\u00eb m\u00eb 22 shkurt,"}], "id": "21520241202", "question": "\u00c7far\u00eb b\u00ebnin thirrje Partit\u00eb serbe t\u00eb kryesuara nga Lista Serbe?"}, {"answers": [{"answer_start": 259, "text": "Shpalljes s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs"}], "id": "21520241203", "question": "Ndaj kujt b\u00ebnin thirrje p\u00ebr t\u00eb protestuar Partit\u00eb serbe t\u00eb kryesuara nga Lista Serbe?"}, {"answers": [{"answer_start": 50, "text": "19 shkurt"}], "id": "21520241204", "question": "Kur u mbajt\u00ebn protesta n\u00eb Malin e Zi?"}]}, {"context": "M\u00eb 18 shkurt 2008 presidenca e BE njoftoj se pas nj\u00eb dite bisedimesh t\u00eb ashpra midis ministrave t\u00eb jasht\u00ebm, q\u00eb vendet an\u00ebtare ishin t\u00eb lira t\u00eb vendosnin individualisht n\u00ebse do ta njohin pavar\u00ebsin\u00eb e Kosov\u00ebs. Shumica e shteteve an\u00ebtare t\u00eb BE e kan\u00eb njohur Kosov\u00ebn, por Qiproja, Greqia, Rumania, Sllovakia dhe Spanja vazhdojn\u00eb t\u00eb mos e njohin.  Disa personalitete spanjolle e kund\u00ebrshtuan m\u00ebnyr\u00ebn e Shpalljes s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 85, "text": "ministrave t\u00eb jasht\u00ebm"}], "id": "21520241205", "question": "Midis kujt kishte nj\u00eb dit\u00eb bisedimesh t\u00eb ashpra?"}, {"answers": [{"answer_start": 18, "text": "presidenca e BE"}], "id": "21520241206", "question": "Kush njoftoi se pas nj\u00eb dite bisedimesh t\u00eb ashpra midis ministrave t\u00eb jasht\u00ebm, vendet an\u00ebtare ishin t\u00eb lira t\u00eb vendosnin individualisht n\u00ebse do ta njohin pavar\u00ebsin\u00eb e Kosov\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 268, "text": "Qiproja, Greqia, Rumania, Sllovakia dhe Spanja"}], "id": "21520241207", "question": "Shumica e shteteve an\u00ebtare t\u00eb BE e kan\u00eb njohur Kosov\u00ebn, por kush vazhdon te mos e njoh?"}, {"answers": [{"answer_start": 372, "text": "m\u00ebnyr\u00ebn e Shpalljes s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs"}], "id": "21520241208", "question": "\u00c7far\u00eb kund\u00ebrshtuan disa personalitete spanjolle?"}, {"answers": [{"answer_start": 3, "text": "18 shkurt 2008"}], "id": "21520241209", "question": "Kur njoftoj presidenca e BE pas nj\u00eb dit\u00eb bisedimesh t\u00eb ashpra midis ministrave t\u00eb jasht\u00ebm, q\u00eb vendet an\u00ebtare ishin t\u00eb lira t\u00eb vendosnin individualisht n\u00ebse do ta njohin pavar\u00ebsin\u00eb e Kosov\u00ebs?"}]}, {"context": "Pak para Shpalljes s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs, Bashkimi Evropian aprovoi vendosjen e nj\u00eb misioni joushtarak 2,000 an\u00ebtar\u00ebsh p\u00ebr Sundimin e Ligjit, \"EULEX\", p\u00ebr t\u00eb zhvilluar m\u00eb tej sektorin e policis\u00eb dhe drejt\u00ebsis\u00eb n\u00eb Kosov\u00eb. T\u00eb gjith\u00eb nj\u00ebzet e shtat\u00eb vendet an\u00ebtare t\u00eb Bashkimit Evropian miratuan mandatin e EULEX-it, duke p\u00ebrfshir\u00eb k\u00ebtu edhe pakic\u00ebn e pes\u00eb vendeve t\u00eb BE q\u00eb ende nuk e kan\u00eb njohur pavar\u00ebsin\u00eb e Kosov\u00ebs. Serbia ka pohuar se kjo \u00ebsht\u00eb nj\u00eb okupim dhe se masat e BE-s\u00eb jan\u00eb t\u00eb paligjshme.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 71, "text": "vendosjen e nj\u00eb misioni joushtarak 2,000 an\u00ebtar\u00ebsh p\u00ebr Sundimin e Ligjit, \"EULEX\""}], "id": "21520241210", "question": "\u00c7ka aprovoi Bashkimi Evropian Shpalljen s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs?"}, {"answers": [{"answer_start": 106, "text": "2,000"}], "id": "21520241211", "question": "Prej sa an\u00ebtar\u00ebsh misioni joushtarak aprovoi vendosjen Bashkimi Evropian?"}, {"answers": [{"answer_start": 145, "text": "\"EULEX\""}], "id": "21520241212", "question": "Cili ishte misioni joushtarak 2,000 an\u00ebtar\u00ebsh p\u00ebr Sundimin e Ligjit?"}, {"answers": [{"answer_start": 224, "text": "nj\u00ebzet e shtat\u00eb"}], "id": "21520241213", "question": "Sa vende an\u00ebtare t\u00eb Bashkimit Evropian miratuan mandatin e EULEX-it?"}, {"answers": [{"answer_start": 342, "text": "pakic\u00ebn e pes\u00eb vendeve t\u00eb BE q\u00eb ende nuk e kan\u00eb njohur pavar\u00ebsin\u00eb e Kosov\u00ebs"}], "id": "21520241214", "question": "Duke p\u00ebrfshir\u00eb edhe k\u00ebnd, nga t\u00eb gjith\u00eb nj\u00ebzet e shtat\u00eb vendet an\u00ebtare t\u00eb Bashkimit Evropian miratuan mandatin e EULEX-it?"}, {"answers": [{"answer_start": 439, "text": "kjo \u00ebsht\u00eb nj\u00eb okupim"}], "id": "21520241215", "question": "\u00c7far\u00eb ka pohuar Serbia?"}]}, {"context": "Pas nj\u00eb k\u00ebrkese nga Rusia, K\u00ebshilli i Sigurimit i Kombeve t\u00eb Bashkuara mbajti nj\u00eb sesion urgjent n\u00eb pasditen e 17 shkurtit. Sekretari i P\u00ebrgjithsh\u00ebm i Kombeve t\u00eb Bashkuara, Ban Ki-Moon, l\u00ebshoi nj\u00eb deklarat\u00eb asnjan\u00ebse duke k\u00ebrkuar nga t\u00eb gjitha pal\u00ebt \"t\u00eb p\u00ebrmbahen nga \u00e7do veprim i deklaratave q\u00eb mund t\u00eb rrezikojn\u00eb paqen, nxisin dhun\u00ebn ose rrezikojn\u00eb sigurin\u00eb n\u00eb Kosov\u00eb apo n\u00eb rajon\". Duke folur n\u00eb em\u00ebr t\u00eb gjasht\u00eb vendeve - Belgjika, Kroacia, Franca, Gjermania, Italia dhe Shtetet e Bashkuara - ambasadori belg shprehu keqardhjen \"se K\u00ebshilli i Sigurimit nuk mund t\u00eb bjer\u00eb dakord p\u00ebr rrug\u00ebn p\u00ebrpara, por ky bllokim ka qen\u00eb shum\u00eb i qart\u00eb p\u00ebr disa muaj.", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 71, "text": "mbajti nj\u00eb sesion urgjent"}], "id": "21520241216", "question": "\u00c7far\u00eb beri  K\u00ebshilli i Sigurimit i Kombeve t\u00eb Bashkuara n\u00eb pasditen e 17 shkurtit, pas nj\u00eb k\u00ebrkese nga Rusia?"}, {"answers": [{"answer_start": 20, "text": "Rusia"}], "id": "21520241217", "question": "Pas nj\u00eb k\u00ebrkese nga kush, K\u00ebshilli i Sigurimit i Kombeve t\u00eb Bashkuara mbajti nj\u00eb sesion urgjent n\u00eb pasditen e 17 shkurtit?"}, {"answers": [{"answer_start": 250, "text": "\"t\u00eb p\u00ebrmbahen nga \u00e7do veprim i deklaratave q\u00eb mund t\u00eb rrezikojn\u00eb paqen, nxisin dhun\u00ebn ose rrezikojn\u00eb sigurin\u00eb n\u00eb Kosov\u00eb apo n\u00eb rajon\""}], "id": "21520241218", "question": "\u00c7far\u00eb k\u00ebrkoi Ban Ki-Moon p\u00ebrmes nj\u00eb deklarate asnjan\u00ebse nga t\u00eb gjitha pal\u00ebt?"}, {"answers": [{"answer_start": 173, "text": "Ban Ki-Moon"}], "id": "21520241219", "question": "Kush ishte Sekretari i P\u00ebrgjithsh\u00ebm i Kombeve t\u00eb Bashkuara?"}, {"answers": [{"answer_start": 424, "text": " Belgjika, Kroacia, Franca, Gjermania, Italia dhe Shtetet e Bashkuara"}], "id": "21520241220", "question": "N\u00eb em\u00ebr te cilav gjasht\u00eb vendeve ambasadori belg shprehu keqardhje?"}, {"answers": [{"answer_start": 642, "text": "disa muaj"}], "id": "21520241320", "question": "P\u00ebr sa muaj ka qen\u00eb ky bllokim shum\u00eb i qart\u00eb?"}]}, {"context": "M\u00eb 22 korrik 2010 Gjykata Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e Drejt\u00ebsis\u00eb me seli n\u00eb Hag\u00eb shpalli Vendimin e saj p\u00ebr Shpalljen e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs me t\u00eb cil\u00ebn vler\u00ebsonte se Deklarata e Kosov\u00ebs p\u00ebr Pavar\u00ebsi nuk ka shkelur t\u00eb drejt\u00ebn nd\u00ebrkomb\u00ebtare dhe se autor\u00ebt e saj ishin duke vepruar n\u00eb cil\u00ebsin\u00eb e tyre si p\u00ebrfaq\u00ebsues t\u00eb popullit t\u00eb Kosov\u00ebs (Kuvendi i Kosov\u00ebs dhe Institucionet e P\u00ebrkohshme t\u00eb Vet\u00eb-Qeverisjes), pra jasht\u00eb kuadrit t\u00eb Administrat\u00ebs s\u00eb P\u00ebrkohshme t\u00eb Kombeve t\u00eb Bashkuara dhe prandaj nuk ishin t\u00eb detyruar me Korniz\u00ebn Kushtetuese t\u00eb Kosov\u00ebs (shpallur nga UNMIK-u) ose nga UNSCR1244 q\u00eb \u00ebsht\u00eb i drejtuar vet\u00ebm p\u00ebr Shtetet An\u00ebtare t\u00eb Kombeve t\u00eb Bashkuara dhe Organet e Kombeve t\u00eb Bashkuara. Para shpalljes s\u00eb deklarat\u00ebs, Hashim Tha\u00e7i tha se nuk do t\u00eb ket\u00eb asnj\u00eb \"fitues apo humb\u00ebs\" dhe se \"un\u00eb pres q\u00eb ky t\u00eb jet\u00eb nj\u00eb vendim i sakt\u00eb, n\u00eb pajtim me vullnetin e qytetar\u00ebve t\u00eb Kosov\u00ebs. Nga ana e saj Kosova duhet t\u00eb respektoj\u00eb mendimin k\u00ebshillues.\" P\u00ebr pjes\u00ebn e tij, Boris Tadiqi, presidenti i Serbis\u00eb, paralajm\u00ebroi se \"N\u00ebse Gjykata Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e Drejt\u00ebsis\u00eb vendos nj\u00eb parim t\u00eb ri, ajo do t\u00eb shkaktoj\u00eb nj\u00eb proces q\u00eb do t\u00eb krijonte disa vende t\u00eb reja dhe do t\u00eb destabilizonte shum\u00eb rajone n\u00eb bot\u00eb.\"", "qas": [{"answers": [{"answer_start": 3, "text": "22 korrik 2010"}], "id": "21520241221", "question": "Kur shpalli Vendimin e saj p\u00ebr Shpalljen e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs Gjykata Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e Drejt\u00ebsis\u00eb me seli n\u00eb Hag\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 64, "text": "Hag\u00eb"}], "id": "21520241222", "question": "Ku \u00ebsht\u00eb selia e Gjykates Nd\u00ebrkomb\u00ebtare te Drejt\u00ebsis\u00eb?"}, {"answers": [{"answer_start": 204, "text": "t\u00eb drejt\u00ebn nd\u00ebrkomb\u00ebtare"}], "id": "21520241223", "question": "\u00c7ka nuk nuk ka shkelur Deklarata e Kosov\u00ebs p\u00ebr Pavar\u00ebsi?"}, {"answers": [{"answer_start": 737, "text": "nuk do t\u00eb ket\u00eb asnj\u00eb \"fitues apo humb\u00ebs\" dhe se \"un\u00eb pres q\u00eb ky t\u00eb jet\u00eb nj\u00eb vendim i sakt\u00eb, n\u00eb pajtim me vullnetin e qytetar\u00ebve t\u00eb Kosov\u00ebs"}], "id": "21520241224", "question": "\u00c7far\u00eb tha para shpalljes s\u00eb deklarat\u00ebs, Hashim Tha\u00e7i?"}, {"answers": [{"answer_start": 918, "text": "mendimin k\u00ebshillues."}], "id": "21520241225", "question": "\u00c7far\u00eb duhet t\u00eb respektoj\u00eb Kosova nga ana e saj?"}, {"answers": [{"answer_start": 1010, "text": "\"N\u00ebse Gjykata Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e Drejt\u00ebsis\u00eb vendos nj\u00eb parim t\u00eb ri, ajo do t\u00eb shkaktoj\u00eb nj\u00eb proces q\u00eb do t\u00eb krijonte disa vende t\u00eb reja dhe do t\u00eb destabilizonte shum\u00eb rajone n\u00eb bot\u00eb.\""}], "id": "21520241226", "question": "\u00c7far\u00eb paralajm\u00ebroi p\u00ebr pjes\u00ebn e tij, Boris Tadiqi, presidenti i Serbis\u00eb?"}]}]}]}